Penelitian ini berjudul  Studi Deskriptif Mengenai Model Kompetensi 
pada Hakim Pengadilan Negeri di Surabaya . Penelitian ini dilakukan untuk 
menyusun model kompetensi pada hakim Pengadilan Negeri Surabaya sesuai 
dengan maksud dan tujuan penelitian. Rancangan penelitian yang digunakan 
adalah metode survey dengan sampel sebanyak 15 orang hakim. Pengambilan 
sampel dalam penelitian ini menggunakan metode purposive sampling. Alat ukur 
yang digunakan berdasarkan pada Generic Competency Model for Helping and 
Human Service Professionals dari Spencer & Spencer (1993. Uji validitas yang 
digunakan adalah  face validity kepada Ketua Pengadilan Negeri Surabaya dan 
dosen expert dalam teori model kompetensi. Hasil penelitian menunjukkan bahwa 
terdapat perbedaan antara data yang diperoleh dengan hasil wawancara, 
khususnya kompetensi Proffesional Expertise dan Self Confidence. Berdasarkan 
hasil di atas diperoleh kesimpulan bahwa model kompetensi yang dibutuhkan oleh 
Hakim di Pengadilan Negeri Surabaya terdiri atas lima kompetensi utama yaitu 
Flexibelity, Teamwork, Analytical Thinking, Self Control, dan Other Personal 
Effectiveness Competencies. Berdasarkan hasil penelitian ini maka disarankan 
untuk meneliti lebih lanjut mengenai program training berdasarkan model 
kompetensi yang telah dibuat sehingga diperoleh manfaat yang lebih nyata dari 
penelitian ini. 
ABSTRAK                    . i 
DAFTAR SKEMA                   . ix 
Pengadilan merupakan suatu lembaga negara yang melayani masyarakat 
dalam melangsungkan suatu proses keadilan. Pengadilan merupakan tiang utama 
dalam penegakan hukum dan keadilan serta dalam proses pembangunan 
peradaban bangsa. Pengadilan di Indonesia sekarang ini telah mengalami banyak 
perubahan. Banyaknya kasus yang tidak tertangani dengan baik menimbulkan 
persepsi negatif terhadap peradilan saat ini. Sosok pengadilan yang dahulunya 
sangat ditakuti sekarang menjadi sebuah lembaga yang tidak ditakuti lagi oleh 
masyarakat. Sistem peradilan yang korup, terjadinya mafia peradilan, ataupun 
aparat penegak hukum yang menerima suap telah mengubahkan persepsi 
masyarakat akan pengadilan sebagai lembaga peradilan untuk menegakkan 
hukum. Semua hal itu telah menunjukkan bagaimana kualitas dan kewibawaan 
pengadilan yang sebenarnya serta belum sempurnanya sistem peradilan di 
Indonesia. 
Menurut para pengamat hukum, lembaga pengadilan saat ini bukan lagi 
sebagai tempat mencari keadilan, namun tidak lebih dari pasar jual beli keadilan, 
siapa yang mampu beli, ia yang  mendapatkan keadilan, tidak lagi dilihat siapa 
yang salah & yang benar, asal ada uang akan ada keadilan. Menurut Amir 
Syamsuddin, seorang praktisi hukum di Jakarta, masalah yang dialami pengadilan 
di Indonesia adalah tentang tata cara persidangan tentang bagaimana kualitas dan 
sebenarnya(http://www.unisosdem.org/article_detail.php?aid=2592&coid=3&caid
=21&gid=1). Untuk kasus pengadilan Indonesia, masyarakat masih harus 
berjuang untuk mendapatkan sebuah fair trial dengan perlindungan yang 
seimbang terhadap terdakwa, korban dan saksi. Hal ini disebabkan sistem 
peradilan Indonesia menganut sistem peradilan Eropa Kontinental, dimana 
terdapat sistem accusatorial yang sangat condong kepada perlindungan terdakwa. 
Di sisi lain, perlindungan terhadap saksi dan korban tidak mendapat tempat 
sebagaimana mestinya.  
 Salah satu kasus yang mencerminkan adanya pelecehan keadilan yaitu 
pada tanggal 31 Desember 2008  terdapat berita tentang keputusan hakim yang 
membebaskan Muchdi Purwoprandjono  (mantan Deputy V Badan Intelijen 
negara  -BIN ) dalam kasus pembunuhan Munir SH. Memang keputusan tersebut 
mengandung sejumlah soal yang menggugah pikiran masyarakat mengenai 
berbagai hal yang berkaitan dengan masalah-masalah besar bangsa dan negara. 
Fakta dibebaskannya Muchdi dari tuduhan terlibat dalam pembunuhan Munir 
bukanlah suatu  kemenangan  bagi kebenaran dan  keadilan yang didambakan 
oleh banyak orang. Sebaliknya, pembebasan Muchdi dari tuduhan pembunuhan 
ini adalah kemenangan bagi pelecehan perasaan keadilan, dan kemenangan bagi 
runtuhnya hukum di Indonesia. Hal tersebut merupakan bukti yang sangat jelas 
bahwa dunia hukum dan peradilan di Indonesia masih jauh dari keadilan dan 
kebenaran.  
(http://www.mail-archive.com/proletar@yahoogroups.com/msg47392.html) 
Terlepas dari masalah dalam tata cara persidangan, pengadilan memiliki 
sebuah figur yang sangat menentukan pandangan masyarakat terhadap lembaga 
pengadilan, yaitu hakim. Figur hakim adalah bagian penting dalam pemutusan 
sebuah perkara, karena keputusan tersebut akan menggambarkan bagaimana 
kompetensi seorang hakim dan juga menentukan baik/buruknya lembaga 
Pengadilan. Dalam memutuskan sebuah perkara, hakim tidak boleh berpihak 
seperti jaksa yang berpihak demi kepentingan negara atau pengacara yang 
berpihak kepada kepentingan klien. Hakim adalah dimana tempat keadilan 
muncul, dengan demikian, dalam proses penegakan hukum, hakim mempunyai 
peran yang sangat menentukan. Hakim sebagai figur sentral dalam proses 
peradilan senantiasa dituntut untuk mengasah kepekaan nurani, memelihara 
kecerdasan moral dan meningkatkan profesionalisme dalam menegakkan hukum 
dan keadilan bagi masyarakat banyak. Hakim dituntut harus mempunyai 
kemampuan profesional, serta moral dan integritas yang tinggi yang 
mencerminkan rasa keadilan, memberikan manfaat dan menjamin kepastian 
hukum.  
Sehubungan dengan figur sentral yang diemban oleh seorang hakim, maka 
ia pun harus menguasasi beberapa kemampuan. Pertama, seorang hakim harus 
menguasai hukum acara dan hukum material. Hukum acara adalah proses 
bagaimana kasus akan disidangkan, setelah hakim mendapatkan suatu perkara 
maka hakim yang bersangkutan harus memutuskan kapan kasus akan disidangkan, 
kapan saksi harus mengikuti persidangan, kriteria saksi, dan sebagainya. Bila 
dalam perkara yang menjadi tersangka mempunyai hubungan keluarga dengan 
hakim yang bersangkutan, maka hakim tersebut tidak boleh menyidangkan 
perkara tersebut. Hukum acara tidak boleh dilanggar dan ditentang. Sedangkan 
yang dimaksudkan dengan hukum material adalah aturan hukum dalam 
memutuskan suatu keputusan dengan berpedoman kepada undang-undang. Jadi, 
keputusan yang dibuat oleh seorang hakim harus sesuai dengan pasal-pasal dalam 
undang-undang yang berlaku. 
Kedua, seorang hakim harus menguasai perkembangan hukum saat ini 
karena hukum bersifat dinamis. Misalnya jika terjadi perubahan undang-undang, 
dan sebagainya. Ketiga, seorang hakim harus menguasai etika profesi. Keempat, 
seorang hakim harus dapat mempelajari, menganalisa kasus ( termasuk hukum 
perdata/pidana), dan menyimpulkan sebuah perkara sehingga dapat menerapkan 
hukuman yang layak. Kelima, seorang hakim harus mempunyai keyakinan diri 
dalam menentukan sebuah keputusan. Keyakinan diri dibuktikan bila hakim 
dihadapkan pada kasus pidana. Dalam hal ini bukti-bukti, keyakinan diri, dan 
peran hati nurani sangat berperan dalam menentukan suatu keputusan. Sedangkan 
pada kasus perdata tidak terlalu dibutuhkan keyakinan diri ataupun peran hati 
nurani, karena cukup dengan bukti-bukti dan dalil dari para pihak yang 
bersangkutan.  
Putusan hakim sebagai proses akhir dalam penegakan hukum merupakan 
kegiatan yang paling problematis, dilematis dan mempunyai tingkat kontroversi 
yang tinggi. Upaya untuk mencari, menemukan dan menerapkan hukum inilah 
yang kerap kali menimbulkan rasa tidak puas di kalangan masyarakat. Sama 
halnya dengan pengadilan-pengadilan di kota besar, PN Surabaya juga memiliki 
persepsi yang sama di mata masyarakat. Menurut penelitian yang dilakukan oleh 
Jaringan Antikorupsi Jawa Timur, Surabaya termasuk dalam daftar lima besar 
kota di Indonesia dengan kasus korupsi terbesar. (www.Surabayapagi.com, 2008). 
Pada tahun 2008, PN Surabaya menangani setidaknya 1140 kasus narkoba, 
12 kasus korupsi, 4 kasus ilegal loging, serta 1283 kasus ringan. Dari berbagai 
kasus yang ditangani PN itu, terdapat sejumlah kasus yang hasilnya sesuai atau 
cukup memuaskan masyarakat. Salah satu contohnya adalah kasus dugaan 
Sosial Ekonomi Masyarakat (http://surabaya.detik.com/). Fathorrasjid menjadi 
tersangka diduga melakukan pemotongan terhadap pencairan dana terhadap 172 
LPH yang berasal dari rekomendasinya. Sedangkan besarnya pemotongan yang 
dilakukannya sebesar 70 persen dari total uang yang dicairkan. Akibat 
pemotongan ini, diperkirakan negara dirugikan sekitar Rp 14 miliar lebih. Namun 
hakim menyatakan, ketiganya tidak terbukti melakukan tindak pidana korupsi 
sebagaimana yang didakwakan jaksa penuntut umum. Sebelumnya, jaksa menjerat 
tiga terdakwa itu dengan pasal berlapis. Di antaranya, pasal 2 ayat 1 jo 18, pasal 3, 
dan pasal 5 ayat 1 Undang-Undang Nomor 20 Tahun 2001 tentang Pemberantasan 
Tindak Pidana Korupsi. Meski demikian, tidak ada satu pun dari pasal itu yang 
dinyatakan terbukti. Dalam pertimbangannya, hakim memandang bahwa 
pemberian dana jasa pungut (japung) kepada anggota dewan tidak menabrak 
peraturan perundang-undangan.  Berdasar fakta yang terungkap dalam 
persidangan, anggota dewan berhak menerima dana japung,  kata ketua majelis 
hakim Berlin Damanik.  
Akan tetapi terdapat 2 kasus yang memiliki bukti kuat, namun terdakwa 
mendapatkan hukuman yang sangat ringan, bahkan bebas. Contoh yang paling 
kontroversial adalah kasus Liely Tedjo Koesoemo (31), terdakwa yang dinyatakan 
bersalah atas kepemilikan 1001 ekstasi & 200 gram SS, ia hanya dijatuhi 
hukuman 4 tahun penjara, denda Rp150 juta & subsidier 3 bulan oleh Majelis 
Hakim yang diketuai Djanuanto SH. yang tentu saja putusan tersebut mendapat 
sorotan dari pengamat hukum & masyarakat, mengingat banyaknya bukti yang 
ada, serta adanya pertimbangan bahwa terdakwa pernah dihukum dalam kasus 
yang sama. (http://www.pewarta-kabarindonesia.blogspot.com/). 
Kasus lainnya adalah bebasnya Gunawan, Dirut PT Agung Pratama 
Lestari, terdakwa kasus korupsi Perum Bulog senilai 6,7M, serta Panut Darmanto 
CS. yang didakwa kasus korupsi Terminal Peti Kemas Surabaya, yang dalam 
putusan Pengadilan dinyatakan bebas karena tidak cukup bukti 
(http://www.pewarta-kabarindonesia.blogspot.com/). Ini adalah salah satu contoh 
yang menyatakan bahwa sebagian dari pejabat tinggi, aparat, orang kaya adalah 
contoh orang-orang yang bisa dibilang kebal hukum, karena mereka bisa membeli 
& mempermainkan hukum. 
Salah satu kasus lainnya, ratusan buruh dari berbagai elemen organisasi 
bersama warga Setren Kali Jagir mendatangi kantor Pengadilan Negeri (PN) 
Surabaya, Kamis (16/7/09). Kedatangan massa yang tergabung dalam Forum 
Peradilan Bersih itu menuntut pembersihan mafia peradilan di PN Surabaya 
(www.kapanlagi.com/ratusan-massa-kunjungi-kantor-pn-surabaya.html). Kasus 
ini menyatakan bahwa para hakim di PN Surabaya banyak yang tidak bersih. 
Orang kecil yang menghadapi persidangan di sini selalu kalah. Beberapa kasus 
yang diputuskan di PN Surabaya sangat jauh dari rasa keadilan sosial.  
Dalam pandangan LBH Surabaya, hakim PN Surabaya belum mampu 
memahami dan menjalankan secara utuh kewajiban hukum yang melekat padanya 
sebagaimana diwajibkan oleh pasal 28 ayat (1) UU No. 4 Tahun 2004 tentang 
Kekuasaan Kehakiman yang menyatakan bahwa: "Hakim wajib menggali, 
mengikuti, dan memahami nilai-nilai hukum dan rasa keadilan yang hidup dalam 
masyarakat" (http://surabaya.detik.com/read/2008/02/18/170059/895896/466/lbh-
kecewa-kasus-nila-pembunuh-tni-al-dibuka). Ditambahkan pihak LBH 
mengatakan bahwa sebagian besar masyarakat Surabaya khususnya rakyat kecil 
menilai PN Surabaya masih belum dapat memberikan keputusan yang sesuai 
dengan jatuhan hukum yang diberikan oleh para hakim. Khususnya dalam 
penanggulangan kasus korupsi, narkoba, pelanggaran lalu lintas di Surabaya.  
Masyarakat juga menilai para hakim di Surabaya tidak dapat menjaga 
kewibawaannya sendiri, terlihat dari penegakan acara sidang pengadilan putusan-
putusan hakim yang kurang berkualitas berdasarkan hukum dan keadilan. 
Tentunya diperlukan para penegak hukum yang kompeten dalam 
menangani sebuah perkara. Sebagai penegak keadilan, hakim memiliki peran yang 
sangat menentukan. Hakim memiliki tugas pokok untuk membuat suatu putusan 
pengadilan yang baik sehingga dapat memenuhi nilai-nilai hukum dan rasa 
keadilan masyarakat. Dalam memutuskan sebuah perkara, hakim tidak boleh 
berpihak seperti jaksa yang berpihak demi kepentingan negara atau pengacara 
yang berpihak kepada kepentingan klien. Putusan hakim akan mencerminkan 
tingkat kemampuan majelis hakim. Banyak hakim yang kurang mempunyai 
kemampuan hukum sehingga putusan mereka menunjukkan kekurangpahaman 
atas norma-norma hukum yang berlaku dalam perkara tersebut. 
Walaupun PN Surabaya memiliki kesibukan yang cukup sama dengan PN 
kota besar lainnya seperti Jakarta, namun untuk setiap harinya PN Surabaya dapat 
menyidangkan kasus lebih banyak dibandingkan PN Jakarta. Sudah jelas bahwa 
wilayah Surabaya lebih besar dibandingkan Jakarta. Kota Surabaya hanya 
memiliki satu pengadilan negeri, sedangkan kota Jakarta dibagi menjadi beberapa 
area dan memiliki 5 pengadilan negeri yang dibagi menjadi PN Jakarta Utara,  PN 
Jakarta Selatan, PN Jakarta Timur, PN Jakarta Pusat, dan PN Jakarta Barat. Selain 
itu, PN Surabaya saat ini sering mengadili kasus-kasus besar seperti kasus Bank 
Century, dimana PN Surabaya terjunkan tim hakim khusus, kasus dugaan 
penyelewengan dana Program Penanganan Sosial Ekonomi Masyarakat (P2SEM) 
(http://surabaya.detik.com/read/2009) 
Berdasarkan hasil wawancara dengan 10 orang hakim di PN Surabaya, 
mereka mengalami beberapa kesulitan dalam memberikan suatu keputusan. 
Pertama, jika perkara tersebut merupakan perkara yang menarik perhatian, 
misalnya korupsi atau narkoba. Kedua, adanya perbedaan pendapat dari para 
hakim di persidangan dalam memutuskan sebuah perkara. Ketiga, bila perkara 
yang disidangkan hukumnya belum ada di UU, jadi para hakim harus mencari dan 
menggali hukumnya sendiri. Keempat, tekanan dari masyarakat. Namun, 
berdasarkan dari semua kesulitan diatas, yang paling tersulit adalah bagaimana 
seorang hakim harus mendekati sebuah keadilan yaitu bagaimana memutuskan 
sebuah hukuman yang dapat diterima oleh semua pihak, baik pihak yang bersalah 
maupun pihak tidak bersalah dan masyarakat.   
Sistem perekrutan dan penilaian yang belum menggunakan kompetensi 
menyebabkan munculnya keluhan-keluhan dari LBH, kedua pihak dalam 
persidangan, dan masyarakat. Proses perekrutan yang dilakukan lebih 
mengutamakan kemampuan akademik (academic aptitude) dan pengetahuan 
(knowledge content) semata yang tidak dapat dijadikan sebagai pedoman dalam 
memprediksi kesuksesan seorang individu dalam pekerjaan maupun 
kehidupannya. (McClelland dalam Spencer & Spencer, 1993). Selain kemampuan 
tes tertulis berupa kemampuan akademik, calon hakim juga mengikuti pendidikan 
dan pelatihan calon hakim oleh negara sebelum mereka diangkat dan ditugaskan 
menjadi seorang hakim.  
Kompetensi dibutuhkan agar pengadilan memiliki patokan mengenai  
kemampuan apa saja yang harus dimiliki oleh seorang hakim agar dapat 
melaksanakan pekerjaannya dengan baik. Seiring dengan perkembangan zaman 
dan semakin canggihnya teknologi, semakin ketat pula persaingan yang dihadapi 
para hakim yang harus dihadapi. Hal ini menuntut semakin tingginya sikap 
professional yang harus dimiliki oleh para hakim serta menunjukkan excellent 
performance dalam setiap pekerjaan yang dilakukan. Untuk menunjang tuntutan 
tersebut, dibutuhkan model kompetensi yang dapat dijadikan sebagai patokan 
sikap profesional hakim yang bekerja di PN Surabaya. Tidak dapat dipungkiri 
bahwa hakim memiliki peran yang besar dalam menciptakan keadilan melalui 
lembaga peradilan demi kepentingan masyarakat dan negara.  
Selain itu, kompetensi adalah bagian dari kepribadian seseorang yang 
relatif mendalam dan menetap dan dapat meramalkan perilaku yang akan muncul 
dalam berbagai situasi dan tugas yang dihadapi. Kompetensi dapat memprediksi 
perilaku dan performansi kerja, dan kompetensi dapat juga memprediksi siapa 
yang berkinerja baik dan kurang baik, diukur dari kriteria atau standar yang 
digunakan (Spencer & Spencer, 1993). Model kompetensi adalah deskripsi tertulis 
dari kompetensi-kompetensi yang harus dimiliki dan digunakan oleh individu 
untuk menghasilkan kesuksesan atau performansi yang patut dicontoh, tanggung 
jawab dan hubungan dalam organisasi dan lingkungan internalserta eksternal 
(Dubois & Rothwell, 2004). Model kompetensi dapat dijadikan sebagai dasar 
untuk mengetahui performa kerja seseorang. Model kompetensi ini dapat 
menunjukkan perbedaan antara performansi sukses dan rata-rata dalam suatu 
pekerjaan. Model kompetensi yang dibuat berdasarkan visi dan misi pengadilan, 
tugas dan peran hakim di pengadilan. 
Spencer & Spencer (1993) menyatakan bahwa prediksi terhadap 
kesuksesan seorang individu dalam pekerjaannya dan kehidupan akan lebih akurat 
melalui pengukuran terhadap kompetensi-kompetensi yang dimiliki oleh individu. 
Sedangkan pengukuran yang belum menggunakan sistem kompetensi memiliki 
kekurangan dalam hal kurang akurat untuk memprediksi kemampuan serta 
kesuksesan seseorang dalam melakukan pekerjaannya, dan masih terpengaruh bias 
dari ras (suku bangsa/kelompok minoritas), jenis kelamin dan faktor 
sosioekonomi. 
Dalam menjalankan tugasnya, seorang hakim hendaknya memiliki 
beberapa kompetensi yang disesuaikan dengan visi, misi dari pengadilan. 
Kompetensi yang harus dimiliki seperti mampu membuat suatu putusan 
pengadilan yang baik sehingga dapat memenuhi nilai-nilai hukum dan rasa 
keadilan masyarakat seperti membaca dan membuat konsep putusan terlebih 
dahulu, mempelajari berkas-berkas, dan membaca ilmu hukum. Hakim sebagai 
figur sentral dalam proses peradilan senantiasa dituntut untuk mengasah kepekaan 
nurani, memelihara kecerdasan moral dan meningkatkan profesionalisme dalam 
menegakkan hukum dan keadilan bagi masyarakat banyak. Hakim juga dituntut 
untuk mampu menumbuhkan tingkat kepercayaan masyarakat terhadap kinerja 
lembaga peradilan serta berperilaku baik dan penuh tanggung jawab sesuai 
tuntunan agama masing-masing. Selain itu, perilaku hakim harus senantiasa 
berlandaskan pada prinsip Ketuhanan Maha Esa, adil, bijaksana, berwibawa, 
berbudi luhur dan jujur. 
Dalam bekerja, seorang hakim tidak hanya dituntut untuk melaksanakan 
dan menyelesaikan tugasnya saja (knowledge, dan skill), tetapi dibutuhkan hal lain 
seperti motif, trait, dan self concept. Motif, trait, dan self concept memberikan 
daya penggerak atau pendorong bagi penggunaan knowledge dan skill (Spencer & 
Spencer, 1993), sehingga ada improvement yang dilakukan hakim dalam 
melakukan tugasnya. PN Surabaya belum menggunakan model kompetensi 
sebagai acuan atau referensi dalam merekrut ataupun menilai performansi kerja. 
Sehingga hal tersebut memicu munculnya permasalahan-permasalahan terhadap 
PN Surabaya. Selain itu, penting untuk mengetahui gambaran mengenai model 
kompetensi yang dimiliki oleh hakim-hakim di PN Surabaya dengan melakukan 
analisis mengenai kompetensi-kompetensi yang masih harus ditingkatkan para 
hakim sehingga akhirnya dapat menghasilkan suatu performa kerja terbaiknya 
sehingga dapat mencapai visi dan misi PN Surabaya. Sehubungan dengan hal 
tersebut, maka peneliti merasa perlu untuk melakukan penelitian  Studi Deskriptif 
Mengenai  Penyusunan Model Kompetensi pada Hakim di PN Surabaya . 
Masalah yang ingin diteliti dalam penelitian ini adalah seperti apakah model 
kompetensi pada hakim PN di Surabaya. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
model kompetensi pada Hakim PN di Surabaya. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk mendapatkan proses model kompetensi 
pada Hakim PN di Surabaya. 
a. Penelitian ini dapat memperkaya ilmu psikologi industri dan organisasi 
mengenai model kompetensi khususnya hakim PN Surabaya. 
b. Dapat berguna bagi peneliti lain yang ingin melakukan uji model 
kompetensi penelitian dengan topik yang sama mengenai kompetensi. 
a. Bagi hakim : mengetahui kriteria sukses yaitu standar-standar perilaku dari 
excellence performance yang dipersyaratkan untuk berhasil dalam 
menjalankan perannya sebagai hakim. 
b. Bagi perusahaan :  
kriteria sukses. 
Dalam proses persidangan, banyak pihak yang telibat di dalamnya. 
Pengacara, jaksa, dan masyarakat adalah pihak-pihak yang berhubungan langsung 
dengan hakim. Banyak sekali interaksi yang terjadi antara hakim dengan 
masyarakat, pengacara serta jaksa baik di dalam maupun di luar persidangan. 
Setiap hakim mengetahui tugas apa yang harus dilaksanakan serta kemampuan 
apa yang harus dimiliki untuk dapat melakukan pekerjaannya agar visi dan misi 
pengadilan dapat tercapai. Pengacara, jaksa, dan masyarakat  adalah pengguna 
jasa langsung yang berhubungan dengan hakim. Oleh sebab itu, pengacara, jaksa, 
dan masyarakat dapat melakukan penilaian secara objektif mengenai pekerjaan 
yang dilakukan oleh seorang hakim. 
Seorang hakim tidak terlepas dengan psikologi perkembangan dalam 
menjalankan tugasnya. Hakim-hakim di Pengadilan Surabaya memiliki rentang 
usia antara 40-60 tahun. Dalam menjalankan tugas-tugasnya, seorang hakim tidak 
terlepas dari tugas-tugas perkembangan yang dimilikinya. Menurut teori Santrock, 
rentang usia tersebut tergolong ke dalam dewasa madya. Usia dewasa madya 
adalah suatu periode dimana orang menjadi semakin sadar akan polaritas muda-
tua dan semakin berkurangnya jumlah waktu yang tersisa dalam kehidupan ; dan 
suatu titik ketika individu meneruskan sesuatu yang berarti pada generasi 
berikutnya ( Santrock, 2005 ). Melalui generativitas, orang dewasa 
mempromosikan dan membimbing generasi berikutnya melalui aspek-aspek 
penting kehidupan seperti menjadi orang tua, mengajar, memimpin, dan 
melakukan sesuatu yang menguntungkan masyarakat   ( McAdams dalam 
Santrock, 2005 ). Mereka melihat dirinya sebagai pemimpin dan pengambil 
keputusan yang tertarik dalam membantu dan membimbing orang yang lebih 
muda. 
Untuk dapat melaksanakan proses persidangan, banyak sekali persiapan 
yang harus dilakukan oleh seorang hakim. Seperti memeriksa dan mengadili 
perkara di persidangan, membaca dan membuat konsep putusan, mempelajari 
berkas-berkas, membaca ilmu hukum, memutuskan kapan persidangan akan 
dilaksanakan, memberi tugas kepada panitera untuk melaporkan kepada jaksa 
akan jadwal persidangan untuk mempersiapkan saksi-saksi, dan membuat laporan 
persidangan. Laporan persidangan yaitu hasil perkara yang telah diputus dan 
ditunda ( dengan alasan ).  
Adapun yang menjadi tugas dan tanggung jawab hakim di pengadilan 
negeri Surabaya adalah memutus perkara berdasarkan atas hukum dan  rasa 
keadilan, menjaga martabat, kedudukan dan  kehormatan hakim, mendengar dan 
memperlakukan kedua belah pihak berperkara secara berimbang dengan tidak 
memihak (impartial), sopan dalam bertutur dan  bertindak, memeriksa perkara 
dengan arif, cermat dan  sabar, harus bersifat sopan, tegas dan  bijaksana dalam 
memimpin sidang, baik dalam ucapan maupun dalam perbuatan, harus menjaga 
kewibawaan dan  kehidmatan persidangan antara lain serius dalam memeriksa, 
tidak melecehkan pihak-pihak baik dengan kata-kata maupun perbuatan, dan 
bersungguh-sungguh mencari kebenaran dan  keadilan.  
Kesuksesan proses persidangan tergantung dari kemampuan hakim dalam 
melaksanakan pekerjaannya. Tolok ukur kesuksesan hakim adalah keputusan yang 
dibuatnya, yaitu sesuai dengan keadilan dan tidak memihak pihak manapun. 
Banyak sekali tuntutan yang harus dipenuhi oleh seorang hakim untuk dapat 
mencapai visi dan misi pengadilan serta menegakkan hukum dan keadilan bagi 
masyarakat banyak.  
Setiap pekerjaan memiliki kompetensi yang berbeda-beda yang harus 
disesuaikan dengan tugas, tanggung jawab, serta nilai-nilai yang dimiliki oleh 
lembaga pengadilan. Dalam menyusun model kompetensi hakim di pengadilan 
negeri Surabaya, kompetensi-kompetensi yang ada harus disesuaikan dengan 
tugas hakim sebagai penegak hukum, serta visi dan misi yang dimiliki oleh 
Pengadilan Negeri Surabaya. Berdasarkan tugas, visi dan misi pengadilan, 
diperoleh perilaku apa saja yang harus muncul dan kemampuan apa saja yang 
harus dimiliki oleh seorang hakim. 21 kompetensi umum bagi pekerja penyedia 
jasa menurut Spencer & Spencer (1993) dijadikan sebagai kamus kompetensi 
untuk menterjemahkan perilaku dan kemampuan ini termasuk ke dalam 
kompetensi-kompetensi apa saja. Hal ini dilakukan untuk memperoleh model 
kompetensi yang sesuai bagi hakim di Pengadilan Negeri Surabaya agar memiliki 
excellent performance dalam melakukan pekerjaannya, sehingga visi dan misi 
pengadilan dapat tercapai. 
Ada beberapa kompetensi yang harus dimiliki oleh seorang hakim, antara 
lain memiliki pengetahuan yang luas tentang hukum, mempelajari berkas-berkas 
dengan teliti, dan membuat konsep putusan. Sikap yang teguh dalam 
melaksanakan tugas dan tanggung jawab adalah merupakan komitmen pribadi 
yang harus dimiliki oleh seorang hakim. 
Untuk dapat mencapai visi, misi pengadilan, para hakim dituntut untuk 
dapat melakukan tugasnya dengan baik. Untuk dapat melakukan semua tugasnya 
dengan baik, dibutuhkan kompetensi yang sesuai pula. Kompetensi ini dapat 
menunjang performansi kerja hakim agar visi dan misi pengadilan dapat tercapai. 
Kompetensi merupakan karakteristik dasar individu yang berhubungan 
dengan kriteria efektif atau performansi terbaik dalam menjalankan suatu tugas 
atau menghadapi suatu situasi (Spencer & Spencer, 1993). Karakteristik dasar 
kompetensi merupakan bagian dari kepribadian seseorang yang relatif mendalam 
dan menetap serta dapat meramalkan perilaku yang akan muncul dalam berbagai 
situasi atau tugas yang dihadapi. Dikatakan berhubungan dengan kriteria efektif 
berarti bahwa kompetensi memprediksi perilaku dan performansi serta siapa yang 
dapat mengerjakan sesuatu dengan baik atau buruk berdasarkan kriteria spesifik 
sebagai standar pengukuran. Kompetensi harus sejalan dengan visi, misi, nilai-
nilai dan strategi organisasi, relevan dengan keseluruhan pekerjaan, dapat 
diobservasi serta memprediksi performance kerja yang diharapkan dalam 
pekerjaan mereka. 
Model kompetensi adalah suatu set faktor-faktor kesuksesan (kompetensi) 
yang di dalamnya tercakup key behaviors yang merupakan refleksi dari skill dan 
knowledge yang diperlukan untuk mencapai excellent performance pada suatu 
peran ataupun jabatan tertentu. Sebagai contoh, kompetensi Initiative salah satu 
key behavior-nya adalah mengenali dan memanfaatkan peluang-peluang; 
kompetensi Interpersonal Understanding salah satu key behavior-nya adalah 
mengenali perasaan orang lain (Spencer & Spencer, 1993). 
Menurut Spencer & Spencer (1993), ada lima karakteristik yang terdapat 
dalam kompetensi. Yang pertama adalah motives. Motives adalah keinginan yang 
secara konsisten mendorong seseorang untuk bertindak. Motives mendorong, 
mengarahkan, dan memilih perilaku individu untuk menghadapi serangkaian 
goals. Motives dapat memprediksi apa yang akan dilakukan individu dalam 
pekerjaan jangka panjang tanpa adanya pengawasan dari atasan. Traits adalah 
karakteristik yang kedua. Traits merupakan karakteristik yang terdiri dari bakat, 
kemampuan, sifat dan karakteristik fisik serta respon lainnya yang secara 
konsisten ditampilkan dalam bekerja, contoh: hakim yang memiliki kontrol diri 
terhadap emosi dirinya ketika menghadapi terdakwa.  
Berikutnya, self concept adalah sikap, nilai-nilai atau citra diri seseorang. 
Misalnya seorang hakim yang memiliki value menjadi penegak keadilan tetapi 
tidak menyukai untuk berinteraksi dengan pengacara atau jaksa maka hakim 
tersebut gagal dalam profesinya. Kemudian, knowledge adalah informasi yang 
diperoleh seseorang secara spesifik dalam suatu area. Knowledge memprediksi 
dengan baik apa yang dapat dilakukan seseorang bukan apa yang akan dia 
lakukan. Misalnya, seorang hakim harus memiliki pengetahuan yang luas akan 
hukum dan undang-undang, karena hukum bersifat statis. Dan yang terakhir 
adalah skill. Skill adalah kemampuan untuk menampilkan tugas secara fisik atau 
mental. Skill terdiri dari analytical thinking dan conceptual thinking. Analytical 
thinking yaitu mengolah data, menjelaskan sebab akibat, mengorganisir data dan 
rencana. Conceptual thinking yaitu memahami bentuk-bentuk dalam data yang 
kompleks. Misalnya, seorang hakim harus dapat membuat suatu konsep putusan 
yang adil.  
Berdasarkan The Iceberg Model (McClelland, dalam Spencer & Spencer, 
1993), kompetensi yang terdiri dari knowledge dan skill berada di permukaan dan 
relatif lebih mudah untuk dikembangkan. Pelatihan merupakan salah satu cara 
yang paling efektif untuk mengembangkan kompetensi ini. Motive, trait, dan self 
concept merupakan bagian yang lebih sulit untuk diukur dan dikembangkan 
karena merupakan kompetensi yang lebih tersembunyi (hidden), lebih dalam 
(deeper) dan berada pada titik sentral kepribadian seseorang. Cara yang paling 
efektif untuk mengukur dan mengembangkan kompetensi ini adalah mengadakan 
seleksi dan melalui pelatihan, tetapi membutuhkan waktu yang lama dan cukup 
sulit. Kompetensi yang mengandung aspek motive, trait, dan self concept dapat 
meramalkan perilaku yang berkaitan dengan keterampilan yang pada akhirnya 
akan meramalkan hasil unjuk kerja (outcome). 
Banyak institusi, termasuk institusi pemerintah seperti pengadilan lebih 
mementingkan kemampuan akademis (knowledge) dan ketrampilan (skill) pada 
saat melakukan penyeleksian dan perekrutan pegawai. Padahal selain kemampuan 
akademis (knowledge) dan ketrampilan (skill), masih ada aspek dari dalam diri 
yang dapat mempengaruhi performa kerja seseorang yang sering diabaikan, 
seperti self concept, traits dan motives. Daya dari motif dan trait menyebabkan 
munculnya tindakan yang menuju pada tercapainya hasil yang diinginkan. 
Karakteristik kompetensi yang berkaitan dengan pengetahuan (knowledge) dan 
keahlian (skill) didalamnya termasuk karakteristik kompetensi yang berkaitan 
dengan motif, trait dan self concept, dimana karakteristik kompetensi motif, trait 
dan self concept ini memberikan  daya penggerak  atau  pendorong  bagi 
penggunaan knowledge dan skill (Spencer & Spencer, 1993). Tanpa ketiga hal 
tersebut, profesi hakim tidak dapat tampil sepenuhnya menjadi seorang hakim.  
Menurut  Spencer & Spencer, ada 14 general competency for Helping and 
Human Service Professionals. Alat ukur ini terdiri dari 117 item. Item tersebut 
terdiri dari aspek:  
Impact and Influence, Developing others, Interpersonal Understanding, 
Self Confidence, Self Control, Other Personal Effectiveness Competencies, 
Proffesional Expertise, Customer Service Orientation, Teamwork , Analytical 
Thinking, Conceptual Thinking, Initiative, Directiveness, Flexibility 
Berdasarkan 14 general competency for Helping and Human Service 
Professionals tersebut akan disusun menjadi sebuah model kompetensi bagi 
hakim Pengadilan Negeri Surabaya yang disesuaikan dengan visi, misi, tugas, 
tujuan, dan tanggung jawab hakim. Hal ini menuntut semakin tingginya sikap 
professional yang harus dimiliki oleh seorang hakim. Karena tidak dapat 
dipungkiri bahwa hakim memiliki peran yang sangat besar dalam menentukan 
kualitas lembaga pengadilan di Indonesia. 
Dengan adanya model kompetensi yang dapat menggambarkan 
knowledge, skill, motive, trait dan self concept seseorang, maka kekurangan dan 
kelebihan yang dimiliki oleh masing-masing hakim dapat diketahui, sehingga 
dapat diambil langkah penanggulangannya secepat mungkin. Pengambilan 
langkah yang cepat ini juga dipastikan dapat mempertahankan dan meningkatkan 
kualitas lembaga peradilan yang berdampak pada kualitas outputnya. Penyusunan 
model kompetensi pada hakim di Pengadilan Negeri Surabaya diharapkan akan 
dapat membawa suatu perubahan yang dapat meningkatkan mutu pelayanan 
kepada masyarakat sehingga kualitas pelayanan kepada masyarakat dapat 
mendorong tercapainya visi serta misi Pengadilan Negeri Surabaya. Untuk lebih 
jelasnya, dapat dilihat dari bagan berikut: 
Helping and Human Service: 
1. Impact and Influence 
2. Developing others 
3. Interpersonal Understanding 
4. Self Confidence  
5. Self Control 
6. Other Personal Effectiveness 
7. Proffesional Expertise 
8. Customer Service Orientation 
9. Teamwork  
10. Analytical Thinking 
11. Conceptual Thinking 
12. Initiative 
13. Directiveness 
14. Flexibility 
Berdasarkan uraian di atas, maka peneliti menarik asumsi sebagai berikut: 
1. Hakim Pengadilan Negeri Surabaya harus memiliki 14 generic 
competency model for Human Service Professionals.  
2. Hakim PN Surabaya cenderung memiliki skor yang rendah dalam 14 
generic competency model for Human Service Professionals, karena dari 
fakta-fakta yang dikumpulkan keputusan hakim PN Surabaya cenderung 
belum dapat memuaskan masyarakat. 
Pada tahun 1973 David McClelland (dalam Boultier, Dalziel & Hill, 2003) 
menerbitkan suatu artikel yang berjudul  Testing For Competence Rather Than 
Intelligence , yang memuat kesimpulannya berdasarkan hasil dari beberapa 
penelitian. McClelland menyimpulkan bahwa tes potensi akademik, yang banyak 
digunakan untuk memprediksi kinerja individu ternyata tidak memiliki korelasi 
yang signifikan terhadap terhadap kinerja individu. Kemudian McClelland 
melakukan penelitian dengan cara membandingkan antara sekelompok orang yang 
memiliki prestasi superior dan prestasi rata-rata, dan ia menemukan karakteristik 
yang berhubungan dengan prestasi individu, yang disebut sebagai kompetensi. 
Competency is an underlying characteistic of an individual that is causally 
related to criterion-referenced effective and/or superior performance in a job or 
situation (Spencer & Spencer, 1993).  
Underlying characteristic memiliki arti kompetensi adalah bagian dari 
kepribadian seseorang yang relatif mendalam dan menetap dan dapat meramalkan 
perilaku yang akan muncul dalam berbagai situasi dan tugas yang dihadapi. 
Casually related mengandung arti bahwa kompetensi menyebabkan atau 
memprediksi perilaku dan performansi kerja, dan criterion-referenced berarti 
bahwa kompetensi secara nyata dapat memprediksi siapa yang berkinerja baik dan 
kurang baik, sebagaimana yang terukur pada kriteria tertentu atau standar. 
Spencer & Spencer (1993) mengemukakan bahwa ada lima karakteristik 
mendasar dari kompetensi, yaitu: 
  Motives merupakan hal yang secara konsisten dipikirkan atau diinginkan 
seseorang sehingga menyebabkan orang tersebut bertindak. Motives 
 mendorong, mengarahkan, dan menyeleksi  tingkah laku untuk mencapai 
atau menghindari tujuan tertentu. Contohnya: Motives dapat memprediksi 
apa yang akan dilakukan hakim dalam membuat suatu keputusan, berani 
bertanggungjawab secara pribadi untuk mencapai tujuan tersebut dan 
menggunakan umpan balik agar bisa bertindak lebih baik dari sebelumnya. 
  Traits adalah karakteristik fisik dan respon yang konsisten terhadap situasi 
atau informasi. Contohnya : memberi tanggapan dalam pernyataan saksi 
dalam proses peradilan. 
  Self concept adalah sikap, value, atau self image seseorang. Misalnya self 
image yaitu cara pandang orang yang bersangkutan dalam menilai dirinya 
sendiri. Hal ini merupakan bagian dari konsep diri orang tersebut. 
  Knowledge adalah informasi tentang hal-hal yang spesifik yang dimiliki 
oleh seseorang. Sebagai contoh: pengetahuan hakim tentang undang-
undang dan pemberian hukuman yang adil. Knowledge lebih memprediksi 
dengan baik apa yang dapat dilakukan seseorang dan bukan apa yang akan 
dia lakukan.  
  Skill adalah kemampuan untuk melakukan tugas-tugas fisik atau mental. 
Contohnya: keahlian dokter dalam mengoperasi pasien dengan 
menggunakan peralatan operasi tanpa melakukan kesalahan pada organ 
bagian lain. Skill terdiri dari analytic thinking dan conceptual thinking. 
Analytic thinking yaitu mengolah data, menjelaskan sebab akibat, 
mengorganisir data dan rencana. Conceptual thinking yaitu memahami 
bentuk-bentuk dalam data yang kompleks (Spencer & Spencer,1993, hal 
10-11). 
Kompetensi yang berhubungan dengan pengetahuan dan keahlian 
cenderung mudah terlihat dan relatif berada di permukaan dalam karakteristik 
seseorang. Kompetensi yang berkaitan dengan konsep diri, sifat dan motif 
cenderung lebih tersembunyi, lebih dalam dan ke arah pusat kepribadian.  
Kompetensi yang berhubungan dengan surface knowledge dan skill cenderung 
lebih mudah dikembangkan. Pelatihan (training) merupakan cara yang paling 
efektif untuk mengembangkan kemampuan karyawan dalam kompetensi ini.  
Kompetensi yang berkaitan dengan core motif dan trait yang terletak pada 
inti kepribadian merupakan kompetensi yang lebih sulit untuk di ukur dan 
dikembangkan. Cara yang paling efektif untuk mendapatkan karakteristik 
kompetensi karyawan dalam hal core motif dan trait yang sesuai dengan 
kebutuhan kita adalah dengan menyeleksinya. 
Kompetensi yang mencakup aspek self concept terletak diantara 
permukaan dan inti kepribadian. Sikap dan values seperti self confidence dapat 
diubah oleh pelatihan atau pengalaman, tetapi hal tersebut membutuhkan waktu 
yang lama dan cukup sulit. Banyak organisasi melakukan seleksi karyawan 
berdasarkan skill dan knowledge dengan asumsi bahwa mereka yang direkrut 
mempunyai motive dan trait yang positif, atau hal tersebut dilatih melalui 
manajemen yang baik. Sebaliknya, mungkin akan lebih efektif apabila organisasi 
melaksanakan seleksi terhadap aspek-aspek trait dan motive dan kemudian baru 
mengembangkan skill dan knowledge yang diperlukan untuk melakukan 
pekerjaan-pekerjaan tertentu. 
Kompetensi yang berkaitan dengan motif, sifat (trait) dan konsep diri (self 
concept) memprediksi tindakan yang menunjukkan perilaku keahlian (skill) yang 
dapat memprediksi hasil (outcomes) performa kerja, sebagaimana yang 
ditunjukkan oleh model alur sebab akibat pada gambar 2-2 yaitu : 
motif/trait ? tingkah laku (behavior) ? hasil (outcome). 
Kompetensi selalu memiliki maksud (intent) yang merupakan daya (force) 
dari motif dan trait (sifat) yang menyebabkan munculnya tindakan menuju pada 
tercapainya hasil yang diinginkan. Misalnya, kompetensi yang berkaitan dengan 
pengetahuan (knowledge) dan keahlian (skill) di dalamnya termasuk kompetensi 
yang berkaitan dengan motif, trait, dan self concept, dimana kompetensi motif, 
trait dan self concept ini memberikan  daya penggerak  atau  pendorong  bagi 
penggunaan knowledge dan skill. 
Hubungan kausal antara kompetensi dengan kinerja dapat dijelaskan 
sebagai berikut : 
Dalam model kompetensi terdapat pengelompokan kompetensi-
kompetensi yang memiliki kemiripan disebut dengan cluster (Spencer & Spencer, 
1993). Model kompetensi selanjutnya akan dikembangkan menjadi kamus 
kompetensi. Model kompetensi adalah gambaran tertulis dari kompetensi-
kompetensi yang harus dimiliki dan digunakan oleh individu untuk menghasilkan 
kesuksesan atau performansi yang patut dicontoh, tanggung jawab dan hubungan 
dalam organisasi dan lingkungan internal serta eksternal (Dubois & Rothwell, 
2004). Model kompetensi fokus pada siapa yang melakukan pekerjaan dan 
pekerjaan itu sendiri. Model kompetensi dapat menunjukkan perbedaan antara 
performansi sukses dan rata-rata dalam pekerjaan.  
Kompetensi mencakup key behaviors yang diperlukan untuk mencapai 
excellent performance pada suatu jabatan tertentu. Model kompetensi 
menyediakan alat untuk mengintegrasikan seluruh aspek pada manajemen SDM 
sehingga SDM dapat diseleksi, dievaluasi, dikembangkan, dipromosikan dan 
diberi reward berdasarkan kompetensi-kompetensi yang mendukung keberhasilan 
organisasi.  
Model kompetensi juga memberikan kesempatan pada organisasi untuk 
pro-aktif merencanakan kebutuhan-kebutuhan SDM mereka dalam jangka pendek 
maupun jangka panjang. Selain itu, hal ini juga dapat menetapkan program yang 
dapat mendukung karyawan dalam mencapai kompetensi-kompetensi yang 
dibutuhkan untuk mencapai keberhasilan organisasi. 
Menurut Mansfield (1996), model kompetensi dapat dikategorikan 
menjadi dua, yaitu (Newsome,et.al, 2004): 
a. Single job comptency model, merupakan model kompetensi yang 
menggambarkan kebutuhan pada satu pekerjaan kritis pada organisasi. 
b. One size fits all model, merupakan model kompetensi untuk cakupan 
pekerjaan yang luas dalam organisasi. 
Menurut Lucia & Lepsinger (1999), pendekatan umum untuk 
mengembangkan model kompetensi adalah pendekatan yang dimulai dari awal 
dan menggunakan model kompetensi yang telah divalidasi. Metode pendekatan 
dari awal adalah metode yang dikembangkan dengan menggunakan data internal, 
wawancara dengan orang yang berkepentingan, focus grup, dan pengamatan 
langsung pada lingkungan kerja. Pendekatan yang kedua adalah dengan 
menggunakan model kompetensi yang telah ada dan divalidasi melalui 
wawancara dan pengamatan pada pekerjaan. Pengembangan model kompetensi 
dengan cara yang kedua dapat menghemat waktu pengumpulan data, namun 
model generik yang dihasilkan tidak menunjukkan kebutuhan spesifik yang 
dibutuhkan dalam satu pekerjaan. 
Menurut Spencer & Spencer (1993) dalam membangun model kompetensi 
di suatu organisasi terdapat enam langkah yang harus dilalui, yaitu: 
1. Mendefinisikan kriteria efektivitas kinerja, yaitu mengidentifikasi 
kriteria atau pengukuran yang menunjukkan kriteria superior atau efektif 
untuk jenis pekerjaan yang dipelajari.  
2. Mengidentifikasikan sampel kriteria, yaitu mengelompokkan kelompok 
yang superior dan rata-rata. 
3. Mengumpulkan data, dilakukan dengan: 
  Behavioural event interview (BEI), dilakukan dengan wawancara 
terhadap orang-orang yang mempunyai performansi superior dan 
average. Wawancara ini difokuskan pada situasi-situasi kritis yang 
dihadapi individu dalam bekerja. 
  Panel pakar, adalah panel yang terdiri dari beberapa pakar 
melalui brainstorming, untuk mengungkapkan karakteristik 
pegawai yang dibutuhkan dalam melaksanakan pekerjaan dengan 
performansi minimal, dapat diterima dan performansi superior. 
Pakar-pakar ini dapat diambil dari pemegang jabatan yang 
performansinya baik, atasan yang melakukan supervisi terhadap 
pemegang jabatan yang bersangkutan, atau bisa juga berasal dari 
luar organisasi. 
  Survey, adalah variasi terstruktur dari panel pakar. Informasi 
dikumpulkan dengan menggunakan kuisioner atau instrumen 
survey. 
  Sistem pakar, adalah variasi dari metode survey dan metode panel 
pakar yang berbasis komputer. 
  Analisis fungsi/jabatan, yaitu mengumpulkan data dengan 
menggunakan kuisioner, wawancara, atau observasi langsung 
untuk menyusun fungsi atau tindakan pemegang dari setiap 
jabatan. 
  Observasi langsung dilakukan terhadap pegawai dalam 
melakukan tugas-tugas kritis, perilaku yang ditunjukkan kemudian 
dihubungkan dengan kompetensi. 
4.  Menganalisis data dan membuat model kompetensi. 
5. Melakukan validasi model kompetensi yang telah dibangun  yang 
dilakukan dengan: 
  Pengumpulan data ulang dengan BEI dan disesuaikan hasilnya 
dengan yang pertama. 
  Para manajer diminta untuk memberikan peringkat pada model 
kompetensi yang telah dibuat. 
  Memberikan pelatihan sesuai dengan kompetensi, dan kemudian 
dilihat apakah terjadi perbaikan. 
6. Mempersiapkan aplikasi model kompetensi. 
Model kompetensi yang telah dibuat dapat digunakan untuk berbagai 
tujuan. Shermon (2005) mengatakan bahwa kompetensi dapat menjadi dasar 
dalam pengelolaan sumber daya manusia, seperti seleksi, performance 
management, pengembangan karyawan, desain kerja, perencanaan suksesi dan 
penggajian. Penggunaan model kompetensi dapat menghasilkan keunggulan 
dalam persaingan, karena perusahaan dapat memperkerjakan karyawan dengan 
kinerja terbaik (Boultier, Dalziel & Hill, 2003). 
Terdapat enam cluster dalam kompetensi menurut Spencer&Spencer 
(1993). Didalam masing-masing cluster tersebut terdapat kompetensi-kompetensi 
menurut Spencer&Spencer (1993). 
1. Achievement And Action 
Achievement Orientation adalah suatu bentuk perhatian untuk 
selalu bekerja lebih baik atau memenuhi standar terbaik. Kata lain untuk 
Achievement Orientation adalah: 
  Result Orientation (orientasi pada hasil) 
  Efficiency Orientation (orientasi pada efisiensi) 
  Concern for Standard (perhatian pada standar) 
  Focus on Improvement (titik berat pada perbaikan) 
  Enterpreneurship (kemauan untuk berusaha) 
  Optimizing Use of Resources (optimalisasi penggunaan sumber- 
sumber yang bermanfaat)  
Tingkah laku yang biasanya mengekspresikan kompetensi 
Achievement Orientation adalah: 
manajemen. Misalnya: mengatur anggaran, memenuhi kuota 
penjualan dan kualitas yang diminta. 
menantang bagi diri individu yang bersangkutan maupun bagi 
orang lain. Contohnya: meningkatkan 
penjualan/kualitas/produktivitas sebesar 15% dalam waktu 6 
bulan.  Menantang  disini maksudnya adalah bahwa 
sebenarnya ada kemungkinan peluang 50-50 untuk mencapai 
sasaran yang diinginkan. Peluang dengan kemungkinan 50-50 
ini merupakan suatu hal yamg menegangkan karena 
kemungkinan gagal dan berhasil sama besar tetapi tidak 
mustahil untuk diraih. 
menetapkan prioritas berdasarkan pertimbangan nyata dari 
keuntungan potensial, return on investment, atau analisa cost 
benefit. 
melakukan usaha. Memasukkan sumber-sumber yang penting 
untuk meningkatkan performansi, mencoba sesuatu yang baru, 
mencapai sasaran yang menantang (misalnya, peluncuran suatu 
produk atau jasa baru, mengubah proses pelaksanaan produksi). 
Pada saat yang bersamaan disamping meningkatkan, individu 
juga melakukan tindakan untuk meminimalkan risiko yang 
mungkin dihadapi (misalnya, dengan melakukan riset pasar, 
meminimalkan risiko dari peluncuran produk baru, membuat 
daftar pelanggan-pelanggan potensial di masa datang). 
Concern for Order mencerminkan keberadaan dorongan untuk 
mengurangi ketidakpastian di lingkungan sekitar. Kata lain untuk Concern 
for Order, Quality and Accuracy adalah: 
  Monitoring (Pengawasan) 
  Concern with Clarity (Peduli terhadap kejelasan) 
  Desire to Reduce Uncertainty (Keinginan untuk Mengurangi 
Ketidakpastian/Ketidakjelasan) 
  Keeping Track (Menjaga Kendali). 
Perilaku-perilaku yang mengekspresikan Concern for Order adalah: 
and checking work or information) 
and functions) 
and maintaining system of information) 
Initiative adalah suatu kecenderungan untuk mengambil tindakan 
individu yang memiliki inisiatif akan melakukan lebih dari apa yang 
dituntut atau diharapkan dalam pekerjaannya, akan melakukan hal 
perbaikan atau peningkatan hasil pekerjaan yang belum pernah dilakukan 
orang lain dan menghindari masalah, atau akan mencari atau menciptakan 
kesempatan baru. 
Kata lain untuk Initiative adalah: 
  Bias for Action (Cenderung pada Tindakan) 
  Decisiveness (Dapat Mengambil Tindakan) 
  Strategic Future Orientation (Berotientasi pada Masa Depan yang 
Strategis) 
  Seizing Opportunities (Meraih Kesempatan) 
  Being Proactive (Menjadi Individu yang Proaktif) 
Inisiatif sering muncul sebagai: 
atau penolakan. 
kesempatan yang khusus yang bagi orang lain masalah dan 
kesempatan tersebut tidak jelas. 
Informational Seeking adalah suatu hal yang terutama didorong 
oleh rasa ingin tahu, keinginan untuk lebih tahu mengenai banda-benda, 
manusia atau persoalan. Kata lain untuk Informational Seeking adalah: 
  Problem Definition (Mendefinisikan Masalah) 
  Diagnostic Focus (Berfokus pada Diagnosa) 
  Customer/Market Sensitivity (Sensitivitas terhadap Pelanggan/Pasar) 
  Looking Deeper (Dapat Melihat Lebih  Dalam ) 
Perilaku-perilaku yang mengekspresikan Informational Seeking adalah: 
pemecahan masalah dari suatu kesenjangan dengan jalan 
mengajukan serangkaian pertanyaan. 
terhadap berbagai macam informasi yang mungkin berguna di 
masa yang akan datang. Secara pribadi berkunjung untuk melihat 
langsung pesawat, pabrik, kapal, instalasi pelanggan, bisnis para 
peminjam modal, ruang kelas, kertas ujian mahasiswa yang gagal, 
atau situasi lain yang berhubungan dengan pekerjaannya. 
2. Helping And Human Service 
Interpersonal Understanding terimplikasi dalam wujud keinginan 
untuk memahami orang lain. Interpersonal Understanding merupakan 
kemampuan untuk memahami dan mendengarkan pikiran, perasaan, dan 
kepedulian terhadap orang lain secara akurat, baik yang diekspresikan 
maupun yang tidak terucapkan. Orang lain disini dapat mengacu pada 
individu, sekelompok individu yang memiliki perasaan dan kepedulian 
yang sama. Sensitivitas antar budaya yang menjadi sangat penting pada 
kasus-kasus tertentu dalam interpersonal understanding yang berkaitan 
dengan pengelompokan budaya. 
Interpersonal Understanding juga dapat disebut sebagai: 
  Emphaty (Empati) 
  Listening (Mendengarkan) 
  Sensitivity to Others (Sensitivitas terhadap Orang Lain) 
  Awareness of Others Feelings (Kesadaran terhadap Perasaan Orang 
Lain) 
  Diagnostic Understanding (Pemahaman secara Diagnostik) 
Interpersonal Understanding seringkali ditunjukkan oleh: 
mendengarkan dan observasi untuk memprediksi dan 
mempersiapkan diri dalam menghadapi reaksi orang lain. 
masalah yang dimiliki seseorang untuk jangka waktu yang lama. 
Customer Service Orientation terimplikasi dalam wujud keinginan 
untuk menolong atau melayani orang lain, guna memenuhi kebutuhan 
mereka. Customer Servive Orientation artinya memfokuskan usaha untuk 
menemukan dan memenuhi kebutuhan klien atau pelanggan. CSO secara 
mendalam pemahamannya mirip dengan Interpersonal Understanding dan 
terkadang tingkah laku yang menunjukkan CSO ini dapat paralel dengan 
tingkah laku yang terdapat pada Impact and Influence. Perbedaan CSO 
dengan UI dan IMP adalah bahwa CSO lebih memfokuskan pada 
pemahaman terhadap kebutuhan orang lain daripada pemahaman umum 
terhadap pikiran, perasaan dan perilaku orang lain saja. Disamping fokus 
terhadap kebutuhan orang lain, CSO juga memfokuskan pada tindakan 
untuk menolong atau melayani oranglain, daripada hanya mempengaruhi 
mereka untuk mendukung kepentingan individu yang memiliki kompetensi 
CSO tersebut. Pelanggan dapat berarti  pelanggan  yang sebenarnya, atau 
pelanggan dalam artian  pengguna yang dituju  (end-user) didalam 
organisasi yang sama dengan individu yang memiliki kompetensi CSO 
yang dimaksud. Dalam beberapa kasus, ada kemungkinan klien lebih baik 
dari satu kelompok. 
Customer Service Orientation seringkali disebut juga sebagai: 
  Berorientasi pada Menolong dan Melayani (Helping and 
ServiceOrientation) 
  Berfokus pada Kebutuhan Klien (Focuson the Client s Needs) 
  Berpartner dengan Klien (Partnering the Client) 
  Berfokus pada Pengguna yang Dituju (End-User Focus) 
  Perhatian terhadap Kepuasan Pasien (Attention to Patient 
Satisfaction) 
Perilaku yang mengekspresikan Customer Service Orientation diantaranya 
adalah: 
para klien, diluar yang diekspresikan sebelumnya dan 
mencocokkan kebutuhan tersebut dengan produk atau jasa yang 
sesuai. 
pelayanan terhadap pelanggan. Dalam memperbaiki masalah, 
individu harus bertindak cepat dan tanpa pembelaan. 
3. The Impact and Influence 
Impact dan Influence mengekspresikan kemauan/niat (intention) 
dari seorang individu untuk membujuk, meyakinkan, mempengaruhi atau 
membuat orang lain terkesan, untuk memperoleh dukungan mereka 
terhadap agenda atau rencana individu yang bersangkutan; atau keinginan 
untuk dapat memberikan dampak atau pengaruh tertentu pada orang lain. 
Nama lain untuk Impact dan Influence adalah: 
  Pengaruh strategis (Strategic Influence) 
  Pengelolaan Impresi/Kesan (Impression Management) 
  Kecakapan memainkan pertunjukan (Showmanship) 
  Persuasi yang ditargetkan (Targeted Persuassion) 
  Pengaruh kerjasama (Collaborative Influence) 
Indikator perilaku untuk kompetensi Impact and Influence adalah: 
pemikiran (image) orang pada individu yang bersangkutan 
(yang memiliki kompetensi Impact and Influence).  
dsb. 
 belakang layar  untuk ide-idenya. 
tersebut untuk memperoleh efek khusus dari perilakunya 
tersebut. 
mengarahkan kelompok. 
Organizational Awareness mengacu pada kemampuan individu 
untuk memahami kekuatan dari suatu hubungan atau relasi didalam 
organisasinya atau didalam organisasi lain (misalnya, pelanggan, supplier, 
dsb). 
Organizational Awareness sering disebut juga sebagai: 
  Bermain dalam organisasi (Playing the Organization) 
  Mengajak serta orang lain (Bringing Others Along) 
  Kesadaran terhadap klien organisasi (Awareness of Client 
Organizations) 
  Menggunakan rantai perintah (Using the Chain of Command) 
  Kelihaian berpolitik (Political Astuteness) 
Indikator perilaku untuk kompetensi Organizational Awareness adalah: 
terucapkan mengenai apa yang mungkin dan tidak mungkin 
pada waktu dan posisi tertentu. 
kekuatan politik mendasar yang berpengaruh terhadap 
organisasi. 
Relationship Building adalah bekerja untuk membangun dan 
mempertahankan hubungan atau jaringan kontak yang bersahabat dan 
hangat dengan orang yang suatu hari mungkin akan berguna dalam 
mencapai tujuan pekerjaan. 
Relationship Building dikenal juga sebagai: 
  Jejaring (Networking) 
  Penggunaan sumber daya (Use of Resources) 
  Mengembangkan kontak (Develops Contacts) 
  Kontak pribadi (Personal Contact) 
  Memperhatikan hubungan dengan pelanggan (Concern for 
Customer Relationship) 
  Kemampuan untuk mempertahankan hubungan (Ability to 
Establish Rapport) 
Indikator perilaku untuk Relationship Building adalah: 
mengembangkan diri untuk menjalin relasi. 
banyak orang atau orang yang dapat memberikan informasi 
atau bantuan. 
4. Managerial 
Developing Others adalah versi khusus dari Impact and Influence, 
dimana niatnya adalah untuk mengajar atau membantu perkembangan 
seseorang atau beberapa orang. Niat yang murni untuk membantu 
perkembangan belajar seseorang atau pengembangan dirinya dan level 
yang sesuai untuk setiap analisis kebutuhan terimplikasikan dalam setiap 
level positif dari Developing Others. 
Developing Others disebut juga sebagai: 
  Mengajar dan Melatih (Teaching and Training) 
  Menjamin Pertumbuhan dan Perkembangan Bawahan (Assuring 
Subordinates growth and Development) 
  Melatih orang lain (Coaching Others) 
  Memberikan penghormatan yang positif dan realistis (Realistic 
Positive Regard) 
  Memberikan dukungan (Providing Support) 
Indikator perilaku untuk Developing Others adalah: 
kasus yang sulit, percaya bahwa orang lain dapat dan ingin 
belajar. 
menggunakan penalaran atau rasionalisasi termasuk dalam 
strategi pelatihan. 
daripada hal-hal pribadi, dan menunjukkan harapan yang 
positif terhadap performansi di masa depan atau memberikan 
saran-saran pribadi untuk peningkatan performansi. 
serta mendesain atau mengembangkan materi atau program 
baru sesuai dengan kebutuhan tersebut. 
untuk mengembangkan kemampuan orang lain. 
Directiveness menunjukkan niat individu untuk menuruti 
keinginannya. Tingkah laku directive (mengarahkan) memiliki tema 
 memberitahukan orang apa yang harus dilakukan . Tema ini berkisar dari 
sekedar mengarahkan hingga meminta, atau bahkan memaksa 
(mengancam) orang lain agar melakukan keinginannya. 
Directiveness dikenal juga sebagai: 
  Mampu mengambil keputusan (Decisiveness) 
  Penggunaan kekuasaan (Use of Power) 
   Penggunaan pengaruh secara agresif (Use of Aggressive 
Influence) 
  Memikul tanggung jawab (Taking Charge) 
  Tegas dalam melaksanakan standar kualitas (Firmness in 
Enforcing Quality Standards) 
  Disiplin dan kontrol kelas (Classroom Control and Dicipline) 
Indikator perilaku Directiveness adalah: 
performansi. 
kualitas atau sumber daya yang tinggi; tetap bersikukuh dengan 
pendapatnya dalam melakukan sesuatu. 
masuk akal atau memberi batasan terhadap tingkah laku orang 
untuk penyelesaian pekerjaan. 
Teamwork and Cooperation diimplikasikan dalam kemauan untuk 
bekerjasama dengan orang lain, menjadi bagian dari suatu kelompok/tim, 
bekerjasama sebagai oposisi untuk bekerja secara terpisah atau kompetitif. 
Teamwork and Cooperation juga disebut sebagai: 
  Pengaturan kelompok (Group Management) 
  Fasilitasi kelompok (Group Facilitation) 
  Penyelesaian konflik (Conflict Resolution) 
  Iklim pengaturan cabang (Managing Branch Climate) 
  Memotivasi orang lain (Motivating Others) 
Indikator perilaku Teamwork and Cooperation adalah: 
pembentukan keputusan atau rencana khusus. 
terhadap proses kelompok, berbagi semua informasi yang 
relevan dan berguna. 
mereka merasa kuat dan penting. 
Team Leadership adalah kemauan untuk berperan sebagai 
pemimpin dari suatu kelompok atau tim. Team Leadership ini terimplikasi 
sebagai keinginan untuk memimpin orang lain. 
Team Leadership disebut juga sebagai: 
  Mengambil alih tugas (Taking Command) 
  Bertanggung jawab (Being in Charge) 
  Visi (Vision) 
  Membangun rasa tanggung jawab grup  
Indikator perilaku Teamwork and Cooperation adalah: 
yang terkait terhadap suatu keputusan mengetahui apapun yang 
terjadi. 
anggota kelompok. 
produktivitas dan moral kelompok. 
agenda, iklim dan kebijakan pemimpin. 
5. Cognitive 
Analytical Thinking adalah memahami suatu situasi atau persoalan 
dengan jalan memecah-mecah situasi atau persoalan tersebut menjadi 
bagian-bagian kecil, atau menelusuri implikasi dari suatu situasi secara 
bertahap melalui sebab akibatnya. 
Analytical Thinking disebut juga sebagai: 
  Berpikir untuk diri sendiri (Thinking for Yourself) 
  Intelegensi praktikal (Practical Intelligence) 
  Menganalisa masalah (Analyzing Problems) 
  Penalaran (Reasoning) 
  Keahlian perencanaan (Planning Skills) 
Indikator perilaku untuk Analytical Thinking adalah: 
tingkat kepentingan. 
sistematis yang lebih mudah untuk dikelola. 
konsekuensi dari tindakan. 
langkah selanjutnya. 
mengindentifikasi beberapa solusi dan menimbang nilai tiap 
solusi tersebut. 
Conceptual Thinking adalah memahami situasi atau persoalan 
dengan jalan menyatukan bagian-bagian yang tampak terpisah untuk 
kemudian melihat persoalan tersebut sebagai suatu  gambar yang besar . 
Conceptual Thinking disebut juga sebagai: 
  Menggunakan konsep (Use of Concepts) 
  Pengenalan terhadap Pola (Pattern Recognition) 
  Insight/Temuan (Insight) 
  Pemikiran Kritis (Critical Thinking) 
  Definisi Masalah (Problem Definition) 
  Kemampuan untuk menghasilkan teori (Ability to Generate 
Theoriest) 
Indikator perilaku Conceptual Thinking adalah: 
dan pengalaman masa lalu untuk mengidentifikasi masalah atau 
situasi. 
hal yang terjadi dimasa lalu. 
atau metode yang tepat. 
kompleks yang berasal dari area yang berbeda. 
Expertise adalah penguasaan mengenai pengetahuan yang 
dibutuhkan dalam melaksanakan pekerjaan (yang bisa berupa kemampuan 
teknis, professional ataupun manajerial) dan juga motivasi untuk 
memperluas, menggunakan dan mendistribusikan pengetahuan yang 
berhubungan dengan pekerjaan terhadap orang lain. 
Expertise disebut juga sebagai: 
  Kesadaran yang legal (Legal Awareness) 
  Pengetahuan mengenai produk (Product Knowledge) 
  Memiliki kesan  ahli  yang dapat membantu (Expert-Helper 
Image) 
  Keahlian Diagnostik (Diagnostic Skill) 
  Komitmen untuk belajar (Commitment to Learning) 
Indikator perilaku dari Expertise adalah: 
pengetahuannya tetap terkini. 
lain. 
yang berhubungan dengan pekerjaan. 
atau agen peubah untuk menyebarkan teknologi baru. 
6. Personal Effectiveness 
Self Control adalah kemampuan seseorang untuk mengontrol 
emosinya dan menjaga agar jangan sampai melakukan hal-hal yang negatif 
pada saat digoda, saat menghadapi perlawanan (oposisi) atau kekerasan 
dari orang lain atau pada saat dibawah kondisi stress. Self Control 
memungkinkan seseorang untuk tetap dapat menjaga performansinya 
dibawah kondisi stress atau kondisi yang penuh kekerasan. 
Self Control disebut juga sebagai: 
  Ketahanan (Stamina) 
  Ketahanan terhadap Stress (Resistance to Stress) 
  Tetap tenang (Staying Calm) 
  Tidak mudah dipengaruhi (Being Not Easily Provoked) 
Indikator perilaku Self Control adalah: 
yang tidak tepat. 
meskipun dibawah tekanan. 
Self Confidence adalah kepercayaan diri seseorang pada 
kemampuan dirinya sendiri untuk menyelesaikan suatu tugas. Self 
Confidence memungkinkan seseorang untuk menjaga performansinya 
dalam menghadapi tantangan yang mengecilkan hati, skeptisisme dan 
perbedaan. 
Self Confidence disebut juga sebagai: 
  Mampu membuat keputusan (Deciseveness) 
  Kekuatan Ego (Ego Strength) 
  Kemandirian (Independence) 
  Konsep diri yang kuat (Strong Self Concept) 
  Kemauan untuk bertanggung jawab (Willingness to Take 
Responsibility) 
Indikator perilaku Self Concept adalah : 
ketidaksetujuan dari orang lain. 
dengan sikap yang mengesankan. 
sendiri. 
konflik dengan superior. 
atau kekurangan. 
memahami kegagalan dan meningkatkan performansi 
dimasa datang. 
Flexibility adalah kemampuan untuk beradaptasi dan bekerja secara 
efektif terhadap berbagai situasi, individu atau kelompok. Flexibility 
membantu seseorang untuk dapat mengadaptasikan keinginannya dalam 
keadaan tak terduga. 
Flexibility disebut juga sebagai: 
  Kemampuan Beradaptasi (Adaptability) 
  Kemampuan untuk berubah (Ability to Change) 
  Objektif dalam mempersepsi (Perceptual Objectivity) 
  Tetap objektif (Staying Objective) 
  Kelenturan (Resilience) 
Indikator perilaku Flexibility adalah : 
tergantung pada situasi individu untuk mencapai tujuan 
organisasi. 
menyesuaikan dengan situasi. 
Organizational Commitment adalah kemampuan dan kemauan 
individu untuk menyesuaikan tingkah lakunya dengan kebutuhan, prioritas 
dan tujuan organisasi, serta bertindak untuk mempromosikan tujuan 
organisasi atau memenuhi kebutuhan organisasi. Organizational 
Commitment menyesuaikan tindakan dan niat individu dengan organisasi. 
Organizational Commitment disebut juga sebagai: 
  Berorientasi pada bisnis (Bussiness mindedness) 
  Berorientasi pada misi (Mission Orientation) 
  Memiliki visi (Vision) 
  Berkomitmen pada perintah misi (Commitment to the Command s 
Mission) 
Indikator perilaku Organizational Commitment adalah: 
mereka. 
memenuhi kebutuhan organisasi. 
tujuan organisasi. 
kepentingan professional. 
7. Kompetensi dan Karakteristik Personal lainnya 
Kompetensi umum yang telah didiskusikan di atas meliputi 80 
hingga 95 persen karakteristik yang membedakan individu berperformansi 
superior di sebagian besar studi pekerjaan. Sisanya (20 hingga 5 persen 
lagi) merupakan kompetensi yang terbagi atas tiga kategori umum, yaitu: 
1. tingkah laku yang unik yang menggambarkan generic competencies 
2. kompetensi yang sering dilihat tetapi tidak mencukupi untuk   
menjadi generic competencies.  
     3. kompetensi yang unik untuk tipe pekerjaan tertentu  
Beberapa dari common unique competencies adalah: 
? occupational Preference. Yaitu menikmati salah satu 
pekerjaan. 
yang dimiliki dan menggunakan kekuatan secara efektif ketika 
mengalami compensating.  
orang lain.  
tentang misi dari organisasi, berpikir untuk menciptakan visi 
baru dalam grup.  
mengembangkan hal-hal yang penting.  
melalui pengalaman, komunikasi melalui direct experience, 
demonstrations and so on. 
memiliki perasaan tidak suka. 
Beberapa dari unusual competencies adalah: 
  Menghindari gangguan-gangguan dalam area tanggungjawab  
(Army Junior Office). 
  Unconflicted Use of Position and Symbolic Power, Explicitly 
pulls rank to overcome resistance (Army Junior Officers) 
  Menyusun suatu sistem mekanis untuk memperoleh feedback 
  Legal Awareness: sadar akan hukum dan batasan-batasan 
kewenangan, pendekatan satu arah untuk membangun airtight 
legal case (Coast Guard Boarding Officers) 
  Security Conscious: sadar akan ancaman yang memungkinkan, 
takes action to secure premises (bank managers) 
  Has stable relationship with an independent 
partner/spouse/girlfriend (deckhands on river boats) 
  Respects confidentiality of personal information (nurses, 
bankers) 
  Dynamic Structural Visualization : Constructs and manipulates 
three dimensional mental images with great detail (creative 
research scientists) 
  Broad-Based Technical Knowledge : draws on oddly assorted 
disciplines rather than a single speciality (creative research 
scientist). 
Berikut adalah bagan mengenai 6 Cluster yang telah diuraikan diatas : 
1. Achievement Orientation Ach 
2. Concern for Order CO 
3. Initiative Int 
4. Informational Seeking Info 
5. Interpersonal 
IU 2 Helping and Human 
6. Customer Service 
7. Impact and Influence Imp 
8. Organizational Awareness OA 
9. Relationship Building RB 
10. Developing Others Dev 
11. Directiveness Dir 
12. Teamwork and 
13. Team Leadership TL 
5 Cognitive 14. Analytical Thinking AT  
15. Conceptual Thinking CT 
16. Expertise Exp 
17. Self Control   SCT 
18. Self Confidence SCF 
19. Flexibility Flx 
20. Organizational 
21. Occupational Preference UC2 
22. Accurate self-assesment UC1 
23. Affiliative interest UC3 
24. Writing Skills  UC5 
25. Visioning UC6 
26. Concrete style of learning 
27. Low fear of rejection UC8 
28. Thoroughness UC9 
Competencies (unique 
Competencies) 
29. Positive Expectation of 
30. Broadbased technical 
Pengadilan adalah sebuah forum publik, resmi, di mana kekuasaan publik 
ditetapkan oleh otoritas hukum untuk menyelesaikan perselisihan dan pencarian 
keadilan dalam hal sipil, buruh, administratif, dan kriminal di bawah hukum. 
Dalam negara dengan sistem common law, pengadilan merupakan cara utama 
untuk penyelesaian perselisihan, dan umumnya dimengerti bahwa semua orang 
memiliki hak untuk membawa masalahnya ke pengadilan. Selain itu, pihak 
tertuduh kejahatan memiliki hak untuk meminta perlindungan di pengadilan. 
(Wikipedia bahasa Indonesia, ensiklopedia bebas). Pengadilan adalah badan 
kedaulatan dengan wewenang untuk menegakkan keadilan, atas nama rakyat. 
(Pasal 118 Konstitusi RDTL). Pengadilan adalah mandiri dan hanya tunduk pada 
Konstitusi atau UUD dan Hukum. (Pasal 119 Konstitusi RDTL). 
Pengadilan Negeri (biasa disingkat: PN) merupakan sebuah lembaga 
peradilan di lingkungan Peradilan Umum yang berkedudukan di ibu kota 
kabupaten atau kota. Sebagai Pengadilan Tingkat Pertama, Pengadilan Negeri 
berfungsi untuk memeriksa, memutus, dan menyelesaikan perkara pidana dan 
perdata bagi rakyat pencari keadilan pada umumnya. Daerah hukum Pengadilan 
Negeri meliputi wilayah Kota atau Kabupaten. Susunan Pengadilan Negeri terdiri 
dari Pimpinan (Ketua PN dan Wakil Ketua PN), Hakim Anggota, Panitera, 
Sekretaris, dan Jurusita. (Wikipedia bahasa Indonesia, ensiklopedia bebas) 
Visi : mewujudkan supremasi hukum melalui  kekuasaan Kehakiman yang 
mandiri, efektif,efisisen, serta mendapatkan kepercayaan publik, professional dan 
memberikan pelayanan hukum yang berkualitas, etis, terjangkau dan biaya rendah 
bagi masyarakat serta mampu menjawab panggilan pelayanan publik.  
Misi : 
1. mewujudkan rasa keadilan sesuai dengan Undang-undang dan peraturan, 
serta memenuhi rasa keadilan masyarakat. 
2. mewujudkan peradilan yang mandiri dan independent, bebas dari campur 
tangan pihak lain. 
3. memperbaiki akses pelayanan di bidang peradilan pada masyarakat. 
4. memperbaiki kualitas input internal pada proses peradilan. 
5. mewujudkan institusi peradilan yang efektif, efisien, dan bermartabat serta 
dihormati. 
6. melaksanakan kekuasaan kehakiman yang mandiri, tidak memihak dan 
transparan. 
Menurut Kamus Umum Bahasa Indonesia (KUBI) hakim adalah orang 
yang mengadili perkara. Hakim diangkat karena penguasaan ilmunya tentang 
hukum tertentu, kemudian bertugas memutuskan perkara terhadap sengketa yang 
diajukan kepadanya. Hakim tidak membuat peraturan (regeling), tetapi membuat 
keputusan/ketetapan (bescikking) berdasarkan peraturan yang ada terhadap pihak-
pihak yang bersengketa atau terhadap seseorang yang dituduh melakukan 
kejahatan atau pelanggaran. Keputusan hakim adalah bersifat individual dan 
konkrit.  
Sebagai salah satu penegak hukum yang berupaya mewujudkan keadilan 
dan kebenaran, keputusan yang dibuat hakim dapat menentukan seseorang itu 
benar atau salah, dapat memberi hak atau mencabut hak, atau menyatakan suatu 
peraturan itu sah atau tidak berdasarkan peraturan yang lebih tinggi. 
Tugas utama hakim adalah menerima, memeriksa dan mengadili serta 
menyelesaikan semua perkara yang diajukan kepadanya serta melaksanakan tugas 
kekuasaan kehakiman. Dalam perkara perdata, hakim harus membantu para 
pencari keadilan dan berusaha keras untuk mengatasi hambatan-hambatan dan 
rintangan agar terciptanya peradilan yang sederhana, cepat dan biaya ringan. 
Peran dan tugas hakim bukan hanya sebagai pembaca deretan huruf dalam 
undang-undang, tetapi dalam putusannya memikul tanggung jawab menjadi suara 
akal sehat dan menciptakan keadilan dalam kompleksitas dan dinamika kehidupan 
masyarakat. Hakim harus mampu mempergunakan hukum yang terbaik dalam 
keadaan yang paling buruk. Salah satu permasalahan yang akan selalu dihadapi 
oleh hakim adalah bagaimana mereka dapat membuat suatu putusan pengadilan 
yang baik sehingga dapat memenuhi nilai-nilai hukum dan rasa keadilan 
masyarakat. Secara teoritis disadari bahwa putusan pengadilan bukanlah sekedar 
produk hukum belaka.  
Berdasarkan UU, untuk dapat diangkat sebagai Hakim haruslah pegawai 
negeri yang sudah lulus tes calon hakim, yang memenuhi beberapa syarat. 
Pertama,seorang hakim harus warganegara Indonesia. Kedua, bertakwa kepada 
TYME. Ketiga, setia pada Pancasila dan UUD 1945. Keempat, sarjana hukum  
berusia minimal 25 tahun. Kelima, sehat jasmani dan rohani. Keenam, berwibawa, 
jujur, adil, dan berkelakuan baik. Terakhir, bukan bekas anggota organisasi 
terlarang PKI termasuk organisasi massanya. Hakim diangkat dan diberhentikan 
oleh Presiden.  
JOB DESCRIPTION HAKIM : 
1. Melakukan peradilan dengan sederhana, cepat, dan biaya ringan. 
2. Mengadili menurut hukum dengan tidak membeda-bedakan orang. 
3. Membantu pencari keadilan dan berusaha mengatasi segala hambatan dan 
rintangan untuk dapat tercapainya peradilan yang sederhana, cepat, dan 
biaya ringan. 
4. Melakukan pemeriksaan 
5. Mengadili perkara 
6. Memutus perkara 
7. Melakukan penyidikan 
8. Menentukan jadwal pemeriksaan  
9. Menentukan jadwal sidang 
10. Melakukan rapat permusyawaratan bila dalam menentukan putusan, dan 
setiap hakim wajib menyampaikan pertimbangannya. 
11. Dalam hal sidang permusyawaratan tidak dapat dicapai mufakat bulat, 
pendapat hakim yang berbeda wajib dimuat dalam putusan. 
12. Tiap putusan pengadilan ditandatangani oleh ketua serta hakim yang 
memutus dan panitera yang ikut bersidang. 
13. Penetapan, ikhtisar rapat permusyawaratan, dan berita acara pemeriksaan 
sidang ditandatangani oleh ketua majelis hakim dan panitera sidang. 
14. Hakim wajib menggali, mengikuti, dan memahami nilai-nilai hukum dan 
rasa keadilan yang hidup dalam masyarakat. 
15. Dalam mempertimbangkan berat ringannya pidana, hakim wajib 
memperhatikan pila sifat yang baik dan jahat dari terdakwa. 
16. Seorang hakim wajib mengundurkan diri dari persidangan apabila terkait 
hubungan keluarga sedarah atau semenda sampai derajat ketiga, atau 
hubungan suami istri meskipun telah bercerai, dengan ketua, salah seorang 
hakim anggota, jaksa, advokat, atau panitera. 
17. Mendahulukan penyidikan dan pemeriksaan di sidang pengadilan dalam 
perkara tindak pidana korupsi dari perkara lainnya. 
18. Wajib membuka pesidangan khusus untuk memeriksa pembuktian yang 
diajukan terdakwa dalam perkara tindak pidana korupsi. 
Pedoman Perilaku Hakim merupakan konsekuensi dari kewenangan yang 
melekat pada jabatan sebagai Hakim yang berbeda dengan warga masyarakat 
biasa. Pedoman Perilaku Hakim ini merupakan panduan keutamaan moral bagi 
Hakim, baik dalam menjalankan tugas profesinya maupun dalam melakukan 
hubungan kemasyarakatan di luar kedinasan.  
Terdapat 10 pedoman perilaku Hakim (Rapat Kerja Mahkamah Agung RI tahun 
2002), yaitu : 
a. Berperilaku adil 
b. Berperilaku jujur 
c. Berperilaku arif dan bijakasana  
d. Bersikap mandiri 
e. Berintegritas tinggi  
f. Bertanggungjawab  
g. Menjunjung tinggi harga diri 
h. Berdisiplin tinggi 
i. Berperilaku rendah hati  
j. Bersikap professional 
Sifat Hakim tercermin dalam lambang Hakim yang dikenal dengan "Panca 
Dharma Hakim" : 
1.     Kartika, yaitu memiliki sifat percaya dan takwa kepada Tuhan Yang 
Maha Esa, sesuai dengan agama dan kepercayaan masing-masing menurut 
dasar kemanusiaan yang adil dan beradab. 
2.     Cakra, yaitu sifat mampu memusnahkan segala kebathilan, kezaliman 
dan ketidakadilan. 
3.     Candra, yaitu memiliki sifat bijaksana dan berwibawa. 
4.     Sari, yaitu berbudi luhur dan berkelakuan tidak tercela.  
5.     Tirta, yaitu sifat jujur. 
 Setiap Hakim Indonesia mempunyai pegangan tingkah laku yang harus 
dipedomaninya: 
A. Dalam persidangan : 
1. Bersikap dan  bertindak menurut garis-garis yang ditentukan dalam Hukum 
Acara yang berlaku, dengan memperhatikan azas-azas peradilan yang baik, 
yaitu : 
a.   Menjunjung tinggi hak seseorang untuk mendapat putusan (right to a 
decision) dimana setiap orang berhak untuk mengajukan perkara dan  
dilarang menolak untuk mengadilinya kecuali ditentukan lain oleh 
Undang-undang serta putusan harus dijatuhkan dalam waktu yang pantas 
dan  tidak terlalu lama. 
b. Semua pihak yang berperkara berhak atas kesempatan dan  perlakuan 
yang sama untuk didengar, diberikan kesempatan untuk membela diri, 
mengajuan bukti-bukti serta memperoleh informasi dalam proses 
pemeriksaan (a fair hearing). 
c. Putusan dijatuhkan secara obyektif tanpa dicemari oleh kepentingan 
pribadi atau pihak lain (no bias) dengan menjunjung tinggi prinsip (nemo 
judex in resud). 
d. Putusan harus memuat alasan-alasan hukum yang jelas dan  dapat 
dimengerti serta bersifat konsisten dengan penalaran hukum yang 
sistematis (reasones and argumentations of decision), dimana 
argumentasi tersebut harus diawasi (controleerbaarheid) dan  diikuti 
serta dapat dipertanggung-jawabkan (accountability) guna menjamin 
sifat keterbukaan (transparancy) dan  kepastian hukum (legal certainity) 
dalam proses peradilan. 
e. Menjunjung tinggi hak-hak azasi manusia. 
2.     Tidak dibenarkan menunjukkan sikap memihak atau bersimpati ataupun 
antipati kepada pihak-pihak yang berperkara, baik dalam ucapan maupun 
tingkah laku. 
3.     Harus bersifat sopan, tegas dan  bijaksana dalam memimpin sidang, baik 
dalam ucapan maupun dalam perbuatan. 
4.     Harus menjaga kewibawaan dan  kehidmatan persidangan antara lain 
serius dalam memeriksa, tidak melecehkan pihak-pihak baik dengan kata-kata 
maupun perbuatan. 
5.     Bersungguh-sungguh mencari kebenaran dan  keadilan.  
B. Terhadap Sesama Rekan 
1.     Memelihara dan  memupuk hubungan kerjasama yang baik antara sesama 
rekan. 
2.     Memiliki rasa setia kawan, tanggang rasa. dan saling menghargai antara 
sesama rekan. 
3.     Memiliki kesadaran, kesetiaan, penghargaan terhadap Korps Hakim 
secara wajar. 
4.     Menjaga nama baik dan  martabat rekan, baik di dalam maupun di luar 
kedinasan.  
C. Terhadap Bawahan/pegawai 
1.     Harus mempunyai sifat kepemimpinan. 
2.     Membimbing bawahan/pegawai untuk mempertinggi pengetahuan. 
3.     Harus mempunyai sikap sebagai seorang Bapak/lbu yang baik. 
4.     Memelihara sikap kekeluargaan terhadap bawahan/ pegawai. 
5.     Memberi contoh kedisiplinan. 
D.  Terhadap Masyarakat 
1. Menghormati dan menghargai orang lain. 
2. Tidak sombong dan  tidak mau menang sendiri.  
3. Hidup sederhana.  
E. Terhadap Keluarga/Rumah Tangga 
1. Menjaga keluarga dari perbuatan-perbuatan tercela, menurut norma-norma 
hukum kesusilaan. 
2. Menjaga ketentraman dan  keutuhan keluarga. 
3. Menyesuaikan kehidupan rumah tangga dengan keadaan dan  pandangan 
masyarakat. 
Kewajiban : 
a.     Mendengar dan memperlakukan kedua belah pihak berperkara secara 
berimbang dengan tidak memihak (impartial). 
b.     Sopan dalam bertutur dan  bertindak. 
c.     Memeriksa perkara dengan arif, cermat dan  sabar. 
d.     Memutus perkara, berdasarkan atas hukum dan  rasa keadilan. 
e.     Menjaga martabat, kedudukan dan  kehormatan Hakim. 
Larangan : 
a.     Melakukan kolusi dengan siapapun yang berkaitan dengan perkara 
yang akan dan  sedang ditangani. 
b.     Menerima sesuatu pemberian atau janji dari pihak-pihak yang 
berperkara. 
c.     Membicarakan suatu perkara yang ditanganinya diluar acara 
persidangan. 
d.     Mengeluarkan pendapat atas suatu kasus yang ditanganinya baik 
dalam persidangan maupun diluar persidangan mendahului putusan. 
e.     Melecehkan sesama Hakim, Jaksa, Penasehat Hukum, Para pihak 
Berperkara, ataupun pihak lain.  
f.       Memberikan komentar terbuka atas putusan Hakim lain, kecuali 
dilakukan dalam rangka pengkajian ilmiah.  
g.     Menjadi anggota atau salah satu Partai Politik dan pekerjaan/jabatan 
yang dilarang Undang-undang.  
h.     Mempergunakan nama jabatan korps untuk kepentingan pribadi 
ataupun kelompoknya. 
No. JABATAN PANGKAT 
1 Hakim Utama Pembina Utama IV/e 
IV/d 
3 Hakim Madya Utama Pembina Utama Muda IV/c 
4 Hakim Madya Muda Pembina Tingkat I IV/b 
5 Hakim Madya Pratama Pembina IV/a 
6 Hakim Pratama Utama Penata Tingkat I III/d 
7 Hakim Pratama Madya Penata III/c 
8 Hakim Pratama Muda Penata Muda Tingkat I III/b 
9 Hakim Pratama Penata Muda III/a 
http://www.menpan.go.id/File_Kebijakan/pp/pp41-2002.htm 
 Usia dewasa madya dianggap sebagai periode perkembangan yang dimulai 
kira-kira dari usia 35-45 tahun hingga memasuki usia 60 tahunan. Bagi banyak 
orang, usia dewasa madya adalah suatu masa menurunnya ketrampilan fisik dan 
semakin besarnya tanggung jawab. Definisi lainnya mengatakan bahwa usia 
dewasa madya adalah suatu periode dimana orang menjadi semakin sadar akan 
polaritas muda-tua dan semakin berkurangnya jumlah waktu yang tersisa dalam 
kehidupan ; dan suatu titik ketika individu meneruskan sesuatu yang berarti pada 
generasi berikutnya ( Santrock, 2005 ).  
 Menurunnya perkembangan fisik merupakan perubahan yang dialami pada 
usia dewasa madya. Melihat dan mendengar adalah dua perubahan yang paling 
menyusahkan dan paling tampak dalam masa dewasa madya. Stabilitas emosional 
dan kepribadian berkaitan dengan kesehatan pada masa dewasa madya. Dalam 
California Longitudinal Study, individu yang berusia 34-50 tahun adalah 
kelompok usia yang paling sehat, paling tenang, paling bisa mengontrol diri, dan 
juga paling bertanggung jawab ( Levinson dan Peskin dalam Santrock, 2005 ). 
 Kemampuan kognitif pada individu dewasa madya juga mengalami 
penurunan, khususnya daya ingat. Daya ingat menurun mengkin terjadi ketika 
memori jangka panjang terlibat daripada memori jangka pendek ( Craik dalam 
Santrock, 2005 ). Daya ingat juga menurun ketika informasi yang coba diingat 
kembali adalah informasi yang disimpan baru-baru ini atau tidak sering digunakan 
( Riege dan Inman dalam Santrock, 2005 ). Daya ingat juga akan menurun jika 
kesehatan individu jelek dan sikapnya negatif  ( Poon and Salthouse dalam 
Santrock, 2005 ). 
 Pada masing-masing generasi baru, terdapat karakteristik kepribadian, 
sikap, dan nilai yang ditiru atau dirubah. Dengan meninggalnya anggota keluarga 
yang lebih tua, warisan emosional, intelektual, pribadi, dan genetiknya dilanjutkan 
pada generasi berikutnya ( Datan, Greene, dan Reese dalam Santrock, 2005 ).  
Sebagian besar anggota keluarga memelihara hubungan antar generasi. Banyak 
persamaan maupun perbedaan antargenerasi ditemukan. Misalnya persamaan anak 
dengan orang tua paling tampak dalam bidang agama dan politik.  
 Orang dewasa madya memainkan peranan penting dalam hubungan 
antargenerasi ( Brody, Crosby, dan Ayers, tahun? dalam Santrock, 2005 ). Situasi 
mereka disebut   generation squeeze  (tekanan generasi) atau  generational 
overload  (beban generasi yang terlalu berat). Tuntutan yang dihadapinya, baik 
sebagai anak-anak dari orang tua yang sudah lanjut usia dan sebagai orang tua dari 
anaknya yang remaja atau dewasa awal, memiliki implikasi bagi perkembangan 
jalan hidup dan bagi sistem keluarga dimana mereka merupakan bagiannya. 
 Erickson (1968) percaya bahwa orang dewasa madya menghadapi 
persoalan hidup yang signifikan, yaitu Generativitas vs Stagnasi yang merupakan 
fase ketujuh dalam teori masa hidupnya. Generativitas mencakup rencana-rencana 
orang dewasa atas apa yang mereka harap dapat dikerjakan guna meninggalkan 
warisan dirinya sendiri untuk generasi selanjutnya. Melalui generativitas,orang 
dewasa mencapai semacam imoralitas dengan meninggalkan warisan seseorang 
pada generasi selanjutnya ( McAdams dalam Santrock, 2005 ). Sebaliknya 
stagnasi berkembang ketika individu merasa bahwa mereka tidak melakukan apa-
apa bagi generasi berikutnya. 
 Orang dewasa madya mengembangkan generativitas dengan beberapa cara 
yang berbeda ( Kotre dalam Santrock, 2005 ). Melalui generativitas biologis, 
orang dewasa hamil dan melahirkan anak. Melalui generativitas parental, orang 
dewasa memberikan asuhan dan bimbingan kepada anak-anak. Melalui 
generativitas kerja, orang dewasa mengembangkan keahlian yang diturunkan 
kepada yang lain. 
 Melalui generativitas, orang dewasa mempromosikan dan membimbing 
generasi berikutnya melalui aspek-aspek penting kehidupan seperti menjadi orang 
tua, mengajar, memimpin, dan melakukan sesuatu yang menguntungkan 
masyarakat ( McAdams dalam Santrock, 2005 ). Orang dewasa generatif 
melibatkan diri pada kelanjutan dan perbaikan masyarakat secara keseluruhan 
melalui hubungannya dengan generasi berikutnya. Orang dewasa generatif 
mengembangkan warisan diri yang positif dan kemudian memberikannya sebagai 
hadiah pada generasi berikutnya. Dalam suatu penelitian yang dilakukan oleh 
Carol Ryff ( 1984 ), dia menemukan bahwa generatifitas merupakan persoalan 
utama orang dewasa madya. Mereka melihat dirinya sebagai pemimpin dan 
pengambil keputusan yang tertarik dalam membantu dan membimbing orang yang 
lebih muda. 
 Havighurst (1973) membagi tugas-tugas perkembangan pada usia dewasa 
madya ke dalam empat kategori, yaitu : 
1. Tugas-tugas yang berkaitan dengan perubahan fisik. 
 Tugas ini meliputi penerimaan dan penyesuaian diri terhadap berbagai 
perubahan fisik yang terjadi pada usia dewasa madya.  
2. Tugas-tugas yang berkaitan dengan perubahan minat. 
 Individu yang berusia dewasa madya seringkali mengasumsikan tanggung 
jawab warga negara dan sosial serta mengembangkan minat pada waktu 
luang secara matang. 
3. Tugas-tugas yang berkaitan dengan penyesuaian pekerjaan. 
 Tugas ini berkisar pada pemantapan dan pemeliharaan standar hidup yang 
relatif mapan, mencapai dan mempertahankan unjuk kerja yang 
memuaskan dalam karir. 
4. Tugas-tugas yang berkaitan dengan kehidupan berkeluarga 
 Meliputi hal-hal yang berkaitan dengan seorang pasangan, menyesuaikan 
diri dengan orang yang lanjut usia, dan membantu anak remaja untuk 
menjadi orang dewasa yang bertanggung jawab dan bahagia. 
Berdasarkan 14 General Competency for Helping and Human Service 
Professionals (Spencer & Spencer, 1993).  tersebut akan disusun menjadi sebuah 
model kompetensi bagi hakim Pengadilan Negeri Surabaya yang disesuaikan 
dengan visi, misi, tugas, tujuan, dan tanggung jawab hakim. 
14 General Competency for Helping and Human Service Professionals 
(Spencer & Spencer, 1993), yang terdiri dari 117 item yaitu: 
Impact and Influence, Developing others, Interpersonal Understanding, 
Self Confidence, Self Control, Other Personal Effectiveness Competencies, 
Proffesional Expertise, Customer Service Orientation, Teamwork , Analytical 
Thinking, Conceptual Thinking, Initiative, Directiveness, Flexibelity 
Dengan adanya model kompetensi yang dapat menggambarkan 
knowledge, skill, motive, trait dan self concept hakim,diharapkan kekurangan dan 
kelebihan yang dimiliki oleh masing-masing hakim dapat diketahui, sehingga 
dapat diambil langkah penanggulangannya secepat mungkin. Penyusunan model 
kompetensi pada hakim diharapkan juga dapat meningkatkan efektifitas dan 
performance kerja para hakim sehingga tuntutan, tugas, dan tanggung jawab dapat 
dilaksanankan sesuai dengan visi dan misi pengadilan. Model kompetensi ini juga 
penting agar terciptanya peningkatan kualitas pelayanan dalam memberikan suatu 
keadilan kepada masyarakat Indonesia serta meningkatkan citra hakim dan 
Pengadilan Negeri di Indonesia. 
Penelitian ini merupakan studi deskriptif dengan menggunakan metoda 
survey. Penelitian deskriptif mempelajari masalah-masalah dalam masyarakat, 
serta tata cara yang berlaku dalam masyarakat serta situasi-situasi tertentu, 
termasuk tentang hubungan, kegiatan-kegiatan, sikap-sikap, pandangan-
pandangan, serta proses-proses yang sedang berlangsung dan pengaruh-pengaruh 
dari suatu fenomena (Nazir, 2003). Sedangkan metode survey adalah suatu 
metoda pengumpulan data dengan menggunakan instrumen untuk meminta 
tanggapan dari responden (Nan Lin, 1976 dalam Gulo, 2003). Skema rancangan 
penelitian dapat digambarkan sebagai berikut : 
Spencer & 
Penelitian ini menggunakan variabel model kompetensi pada Hakim 
Pengadilan Negeri Surabaya. Model kompetensi adalah satu set faktor-faktor 
kesuksesan (kompetensi) yang di dalamnya tercakup key behaviors yang 
diperlukan untuk mencapai kinerja yang superior (excellent performance) pada 
suatu peran atau jabatan tertentu. 
Kompetensi adalah pengelompokan perilaku yang termasuk dalam 
kategori sangat sering dan sering serta sangat penting dilakukan oleh para top 
performer di lembaga pengadilan. Model kompetensi adalah suatu grafik atau 
ikhtisar yang berisi kombinasi kompetensi yang diperlukan untuk mencapai 
kinerja superior pada Hakim yang dijaring melalui key behavior pada masing-
masing kompetensi melalui 14 general competency for Helping and Human 
Service Professionals (Spencer & Spencer, 1993), yaitu: 
Impact and Influence, Developing others, Interpersonal Understanding, 
Self Confidence, Self Control, Other Personal Effectiveness Competencies, 
Proffesional Expertise, Customer Service Orientation, Teamwork , Analytical 
Thinking, Conceptual Thinking, Initiative, Directiveness, Flexibelity 
1. Impact and Influence, perilaku hakim dalam mempengaruhi rekan kerja 
agar bersedia menerima pendapat, rencana Hakim tersebut.  
2. Developing others, perilaku hakim dalam membantu proses pembelajaran 
bagi rekan kerja atau bawahan.  
3. Interpersonal Understanding, perilaku hakim dalam berempati terhadap 
perasaan, pemikiran, dan keinginan klien ataupun rekan kerja. 
4. Self Confidence, perilaku hakim untuk yakin terhadap kemampuan diri 
sendiri dalam menjalankan pekerjaannya. 
5. Self Control, perilaku hakim untuk mengendalikan diri pada situasi-situasi 
tertentu yang tidak menyenangkan. 
6. Personal Effectiveness Competencies, perilaku hakim untuk dapat 
mengukur kemampuannya sendiri secara akurat dan dapat belajar dari 
kesalahan. 
7. Proffesional Expertise, perilaku hakim untuk menguasai keahlian dalam 
memberikan pelayanan, juga termasuk motivasi untuk 
mengembangkannya. 
8. Customer Service Orientation, perilaku hakim dalam melayani masyarakat 
untuk memperoleh hak yang sama dalam hukum. 
9. Teamwork, perilaku hakim dalam bekerja sebagai anggota tim  
10. Analytical Thinking, perilaku hakim dalam menghubungkan setiap bagian 
dari permasalahan yang muncul guna menemukan pemecahannya. 
11. Conceptual Thinking, perilaku hakim untuk memahami situasi atau 
masalah sebagai suatu kesatuan. 
12. Initiative, perilaku hakim dalam memiliki performansi lebih dari yang 
diharapkan dari pekerjaan.  
13. Directiveness, perilaku hakim dalam mengarahkan rekan kerja sesama tim 
untuk bekerja sesuai dengan posisi dan kewenangannya. 
14. Flexibility, perilaku hakim dalam menyesuaikan diri untuk dapat 
memberikan pelayanan yang berkualitas bagi masyarakat banyak. 
Penelitian ini menggunakan generic model dari Spencer and Spencer yang 
akan dipakai untuk menyusun model kompetensi hakim Pengadilan Negeri 
Surabaya. Generic model yang akan digunakan adalah klaster Generic 
Competency Model for Helping and Human Service Professionals. Klaster 
tersebut adalah generic model bagi individual contributor yang didalam 
lingkungan pekerjaannya menggunakan profesionalisme kerja mereka dalam 
memberikan pelayanan untuk membantu orang lain berdasarkan prosedur tertentu. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner 
kompetensi yang disusun berdasarkan 14 general competency for Helping and 
Human Service Professionals (Spencer & Spencer, 1993). Alat ukur ini terdiri 
dari 117 item. Item tersebut terdiri dari aspek:  
Impact and Influence, Developing others, Interpersonal Understanding, 
Self Confidence, Self Control, Other Personal Effectiveness Competencies, 
Proffesional Expertise, Customer Service Orientation, Teamwork , Analytical 
Thinking, Conceptual Thinking, Initiative, Directiveness, Flexibility 
NO General Competency Nomor Item 
1 Impact and Influence  1, 15, 29, 43, 57 (-), 69, 79, 88, 95, 
102. 
2 Developing others 2, 16, 30, 44, 58. 
3 Interpersonal Understanding 3 (-), 17, 31,45 59, 70, 80. 
4 Self Confidence 4(-), 18, 32, 46, 60, 71, 81, 89, 96(-
)103, 108, 110, 112, 114(-), 116. 
5 Self Control 5, 19, 33, 47(-), 61. 
6, 20, 34, 48, 62, 72 (-), 82, 90, 97, 
104. 
7 Proffesional Expertise 7, 21, 35(-), 49, 63, 73, 83. 
8 Customer Service Orientation 8 (-), 22, 36, 50, 64 (-), 74, 84, 91(-), 
98, 105. 
9 Teamwork  9, 23, 37, 51, 65(-), 75, 85, 92, 99, 
106. 
10 Analytical Thinking 10, 24, 38, 52, 66, 76, 86(-), 93, 100, 
107, 109, 111, 113, 115, 117. 
11 Conceptual Thinking 11, 25, 39 (-), 53, 67, 77 (-), 87, 94 (-
), 101. 
12 Initiative 12, 26, 40, 54, 68, 78. 
13 Flexibelity 13, 27, 41, 55. 
14 Directiveness  14, 28, 42, 56. 
Alat ukur ini akan diberikan kepada setiap hakim yang dinilai memiliki 
kinerja terbaik. Hal ini bertujuan agar memperoleh hasil yang objektif dan valid 
serta cukup representatif dalam menyusun model kompetensi untuk hakim 
Pengadilan Negeri Surabaya. 
Data penunjang berupa hasil wawancara dengan Ketua dan wakil ketua 
Pengadilan Negeri Surabaya, serta panduan Uraian Jabatan dari Pengadilan 
Negeri Surabaya. Hal ini dilakukan untuk memperoleh  informasi mengenai 
uraian tugas hakim Pengadilan Negeri Surabaya. 
Kuesioner yang akan diberikan berisi tentang pernyataan yang berkaitan 
dengan tugas dari seorang hakim. Pada setiap pernyataan yang tersedia terdapat 
dua kolom jawaban yang terdiri dari kolom Frekuensi pelaksanaan dan Tingkat 
Kepentingan. Kolom frekuensi terdiri dari derajat Sangat Sering (SS), Sering (S), 
Kadang-Kadang (KK), Jarang (JR), dan Tidak Pernah (TP). Kolom tingkat 
kepentingan terdiri dari derajat Sangat Penting (SP), Penting (P), Cukup Penting 
(CP), Kurang Penting (KP), dan Tidak Penting (TP). 
Cara mengisi jawaban yaitu para hakim diminta untuk memilih jawaban 
yang paling sesuai ketika menjalani peran sebagai hakim yang dinyatakan dalam 
pernyataan tersebut. Para hakim diminta untuk memberikan jawaban dengan 
memberi tanda silang pada dua kolom jawaban yang tersedia (Frekuensi dan 
Tingkat Kepentingan). Frekuensi menunjukkan seberapa sering perilaku dalam 
pernyataan tersebut dilakukan ketika menjalankan tugasnya sebagai hakim dengan 
kinerja terbaik, sedangkan Tingkat Kepentingan menunjukkan seberapa penting 
perilaku dalam pernyataan tersebut dianggap penting ketika menjalankan tugasnya 
sebagai hakim dengan kinerja terbaik. 
Alat ukur ini memiliki lima pilihan jawaban dan masing-masing pilihan 
memiliki nilai tersendiri, yaitu:  
Tabel skor  : 
Sering (SS) 
7 6 5 4 0 
Sering (S) 6 5 4 3 0 
Kadang-
kadang (KK) 
5 4 3 2 0 
Jarang (JR) 4 3 2 1 0 
0 0 0 0 0 
 Total skor yang diperoleh dari setiap responden pada setiap item akan 
dibagi dengan  jumlah responden, kemudian diperoleh rata-rata per item. Rata-rata 
ini akan dijumlahkan dengan rata-rata item lain pada setiap aspeknya, kemudian 
dibagi dengan sejumlah item pada satu aspek. Hasil rata-rata dari setiap aspek 
yang nilainya sesuai dalam tabel yang diarsir akan dibandingkan dengan analisa 
kompetensi dari expert panel, yaitu Ketua Pengadilan Negeri Surabaya. Kemudian 
kompetensi yang sesuai akan disusun menjadi model kompetensi bagi hakim PN 
Surabaya. Skor yang akan digunakan dalam pengolahan data adalah sebagai 
berikut : 
  Suatu perilaku dianggap Sangat Penting dan Sangat Sering dilakukan oleh 
responden ketika mencapai kinerja terbaik dengan skor 7 (tujuh). 
  Suatu perilaku dianggap Penting dan Sangat Sering dilakukan oleh 
responden ketika mencapai kinerja terbaik dengan skor 6 (Enam). 
  Suatu perilaku dianggap Cukup Penting dan Sangat Sering dilakukan oleh 
responden ketika mencapai kinerja terbaik dengan skor 5 (Lima). 
  Suatu perilaku dianggap Sangat Penting dan Sering dilakukan oleh 
responden ketika mencapai kinerja terbaik dengan skor 6 (Enam). 
  Suatu perilaku dianggap Penting dan Sering dilakukan oleh responden 
ketika mencapai kinerja terbaik dengan skor 5 (Lima). 
  Suatu perilaku dianggap Sangat Penting dan Kadang-Kadang dilakukan 
oleh responden ketika mencapai kinerja terbaik dengan skor 5 (Lima). 
Pengujian alat ukur dimaksudkan untuk memperoleh validitas dan 
reliabilitas alat ukur. Pengujian validitas memiliki tujuan untuk mengetahui 
ketepatan dan ketelitian alat ukur dalam mengukur variabel. Pengujian reliabilitas 
memiliki tujuan untuk mendapatkan stabilitas penilaian dan kekonsistenan 
pengukuran. 
Uji validitas adalah untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut memiliki 
taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan suatu penelitian, atau dengan 
kata lain apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa yang hendak 
diukur atau dinilai. Pada penelitian ini digunakan Expert Validity. Expert Validity 
adalah validitas yang menunjukan apakah alat pengukur/instrumen penelitian dari 
segi rupanya nampak mengukur apa yang ingin diukur. Expert panel merupakan 
dosen yang menguasai teori model kompetensi. Pengujian validitas dengan 
metode ini memudahkan peneliti dalam melihat kelayakan dari alat ukur yang 
disusun karena dapat ditinjau oleh sekelompok orang yang sekalipun bukan expert 
dalam konsep penelitian tetapi cukup memahami konsep dan teori yang menjadi 
variable penelitian (Kumar, 1996).  
Pada penelitian ini pengujian validitas dilakukan kepada dosen expert 
melalui wawancara. Pengujian ini dilakukan dengan diskusi mengenai kompetensi 
beserta kompetensi generik berdasarkan teori Spencer & Spencer bagi hakim 
kemudian penelusuran mengenai kelayakan key action yang didasarkan pada key 
behavior dari masing-masing kompetensi. Hasilnya adalah kuesioner yang 
digunakan dalam penelitian dianggap cukup mewakili gambaran dari kompetensi-
kompetensi yang harus dimiliki hakim untuk menampilkan kinerja 
terbaik/superior. Meskipun ada beberapa penggunaan kalimat yang dianggap 
kurang efektif dan kurang umum, namun secara keseluruhan alat ukur tersebut 
layak digunakan untuk digunakan dalam survey mengenai model kompetensi 
Pengadilan Negeri Surabaya. Setelah proses validitas alat ukur dilakukan baru 
kemudian Ketua Pengadilan menjadi expert panel untuk melakukan validasi atas 
model kompetensi yang akan disusun untuk hakim Pengadilan Negeri Surabaya. 
Pengujian validasi model kompetensi pada penelitian ini akan dilakukan 
oleh face validity dengan menggunakan metode survey dan wawancara. Face 
validity merupakan jabatan yang mengetahui dengan jelas dan tepat mengenai 
pekerjaan hakim namun bukan merupakan job holder. Maksudnya adalah 
kuisioner yang diberikan kepada responden akan diberikan pula kepada atasan 
langsung responden yaitu ketua Pengadilan. Jabatan tersebut adalah expert panel 
dari hakim.  
Selain mengisi kuesioner berkaitan dengan perilaku-perilaku yang harus 
dimunculkan untuk menghasilkan hakim dengan kinerja terbaik juga akan 
dilakukan wawancara mengenai hasil dari pengisian kuesioner tersebut. Namun 
untuk melakukan uji validasi dengan metode survey tersebut kuesioner diberikan 
dengan instruksi yang berbeda yaitu meminta expert panel memilih tingkat 
kepentingan dan frekuensi dari suatu perilaku yang dianggap dapat menghasilkan 
kinerja yang terbaik dari hakim. Tujuan menggunakan sistem pengujian validasi 
ini adalah agar mendapatkan gambaran model kompetensi yang lebih objektif 
mengenai model kompetensi hakim Pengadilan Negeri Surabaya. 
Populasi yang dipilih dalam penelitian ini adalah seluruh hakim di 
PN Surabaya. 
  Hakim PN Surabaya sebanyak 15 orang dengan tingkat pendidikan 
  Usia : 47-52 tahun 
Sedangkan untuk mengumpulkan data penunjang, berikut adalah 
karakteristik sampelyang digunakan : 
  Jabatan : Ketua dan Wakil Ketua PN Surabaya sebanyak 2 orang 
Penelitian ini menggunakan metode purposive sampling, dimana sampel 
dikumpulkan berdasarkan kriteria yaitu seluruh hakim yang memiliki kinerja 
terbaik (excellent performance) berdasarkan Lembar Penilaian Kinerja Pengadilan 
Negeri Surabaya. 
Data yang diperoleh dari hasil kuesioner diolah dengan menghitung rata-
rata skor pada tiap kompetensi dari keseluruhan responden. Setelah rata-rata skor 
berupa persentase dari setiap kompetensi didapatkan maka hasilnya akan dirating 
berdasarkan kompetensi yang mendapat persentase tertinggi hingga terendah. 
Tinggi rendahnya persentase setiap kompetensi menggambarkan frekuensi dan 
tingkat kepentingan dari setiap kompetensi untuk menunjang hakim dalam 
menghasilkan kinerja terbaik. 
 Kemudian rating persentase dari hakim tersebut akan dibandingkan 
dengan hasil kuesioner  yang diisi oleh expert panel. Jika terjadi kesenjangan 
rating dalam kompetensi yang didapatkan dari kuesioner antara top performers 
dan expert panel, maka akan dilakukan wawancara kepada expert panel mengenai 
reasoning atas hal tersebut. Hasil wawancara dan konfirmasi rating kompetensi 
yang didapatkan akan diuraikan menjadi gambaran model kompetensi yang 
dibutuhkan pada hakim Pengadilan Negeri Surabaya yang mengacu pada Helping 
and Human Service Professionals dari Spencer & Spencer. 
